Jarmilka

1

Jsem zase na huti. Už zdaleka vidím nosičku Jarmilku, jak vleče kbelíky s polívkou. Spěchám jí vstříc a tak se na ní zahledím, až klopí oči. Je v šestém měsíci, a když otevírá ústa, znovu se přesvědčuji, že jí chybí celá půlka chrupu. Ale ona je prostá, a tím kráska krásek.

Jdu podle ní a šeptám: „Tak Jarmilko, kdypak budeme mít svatbu?“

A ona odpovídá: „Až pokvete kravinec!“

Říkám: „Ale, ale! To už mě nemáte ráda?“

A ona beze zbytku tvrdí: „Ne, protože pořád tady po Poldovce lítáte, jako byste měl v zadku šípy.“

Pokládám kbelíky, které jsem jí pomohl nést, dívám se na ní vyčítavě a ona klopí víčka. Vidím zduřelé kruhy, vidím ty jaterní skvrny… a ano! Má dneska zase ten bavlněný kabátek, převázaný provazem. Zdvihá oči a říká:

„Co na mě koukáte jako dědeček na voračku?“

Tak jí to vysvětluji: „Když vy jste na mě poslední dobou nějak chladná.“ Zdvihám kbelíky a nesu je dál, poněvadž se nesluší, aby těhotná ženská nesla takovou tíhu. Na rohu učňovské školy se Jarmilka opře o roh a zvrací. Když na mě obrací ten svůj ztrhaný obličejík, omlouvá se mi: „A už je to.“ A oběma rukama si potěžkává vystouplý život a dodává: „To víte, strejdo, jsem napakovaná.“

Povídám: „Tak co? Ten váš, byl už u vás?“

Rozsvítila se: „Byl. Už jsem ležela v posteli, když přišli kluci z Cvrčovic a volali přes plůtek: ‚Paní, je Jaruš doma?‘ Tak máma vyšla k vrátkům a povídá: ‚I to jsou k nám hosti, pane Jaroslave! Copak to je za způsoby, holku nám nabourat a pak ji nechat?‘“

Jarmilka se zastavuje a přísní: „A víte, strejdo, co jí odpověděl?“

„To teda nevím.“

A Jarmilka se rozkřikuje: „Řek mý mámě: ‚No a co, teta, mám si dát nohu za krk?‘ Řekněte sám, hovoří takhle ženich?“

Zdvihám kbelíky a uznávám: „To tedy nehovoří, aspoň nemá tak hovořit.“

„Tak vidíte, a to máme mít veselku. Ale já už za ním nepolezu. To všechno ta jeho máma. Ale já jí to nedaruju. Já tam jednou vletím a řeknu: ‚Tak tady ho máte, synáčka, strčte si ho víte kam!‘“

Zlobí se, ale to už vcházíme do jídelny, kde chlapi Jarmilku vítají: „Ty, holka, ty ale seš pěkně nasypaná. To jsi polkla tvrďák?“

Ale Jarmilka se nedá: „Jen jděte, pacholci, jděte! Každej ze sebe dělá, že je svobodnej, a když s ním ženská trošku pohovoří, tak jí uděláte vostudu, a navíc posíláte domů anonymní dopisy, že leze za ženatejma chlapama!“

Jarmilka křičí, ale usmívá se, dokonce je potěšena. Zná je a oni zase znají ji. Chlapi ji hladí po ramenou, a ona, jak uhýbá, rozlívá polívku. Hrozí sběračkou: „No tak! Že ti dám na držku!“

A já zpovzdáli koukám na Jarmilku, srovnávám ji se všemi ženami, které jsem kdy znal, a nemohu se vynadívat. Jím pomalu polívku, mám čas a jsem s ní zase sám.

Usedla na konec stolu a chladí si tvář o cínový plech. Povídám: „Říkala jste, že jste s panem Jaroslavem mluvila v neděli…“

Odpověděla do plechu: „To ju, ale nevšímal si mě. Tančil pořád s jinou, a tak to moji sestru dožralo, přistoupila v tanci k němu a povídá: ‚To se ani trochu, ty drbane, nestydíš? Sestru mi zbouchnout a pak se takhle dívčit s jinou!‘“ Jarmilka se zdvihla. „A on jí dal v kole facku! Řekněte, strejdo, sluší se to, dát dámě v kole facku?“

„To tedy nesluší,“ povídám.

„Tak vidíte! Ale já půjdu k soudu a on bude platit!“

„Jarmilko, slyšíte mě? Všecko se to v dobrý obrátí. To on jenom teďka, před svatbou, si tak hází fráčkem.“

Vzala misky od polívek a v rozpacích se kamsi zahleděla. Pak zjihla: „Vy myslíte? Vy opravdu myslíte? Vždyť já ho mám, pitomce, tak upřímně ráda! Řekněte, strejdo, jakej by to byl život? To už bych všecko měla nadosmrti podělaný. Co já jsem se naprosila, naplakala, nabečela…“ Kmihla rukou. Vstávám, musím už jít.

Jarmilka otevřela dveře a zavolala za mnou: „Přijděte, strejdo, zas!“

2

Mezi týglovnou a diadurem jsem překopával haldu zrezivělých špon. Potom jsem nakládal ty špony do sázecích koryt. A když se rovnám ve hřbetě, kdo jiný si to necape cestičkou než Jarmilka s basou a kbelíkem.

Přelezl jsem hromadu cáglí.

„Tak jak je to?“ povídám.

„Óó! Zrovna jsem se dověděla od bab, že Jaroušek jim měl říct: ‚Kdoví s kým to ta rajda má!‘ Ale já mu dneska udělám u autobusu bugr.“ Jarmilka si sedla na basu.

„Stoupnu si u dvířek a tak, před lidma, mu řeknu: ‚Má poklona, pane Jaroslave, promiňte, že vyrušuji, ale na to jsem vám byla dobrá, když jsem si s váma sedla na příkopě, co? A teďka řeknete, s kým to ta rajda má? No to jsem si od vás nezasloužila, pěkně vám za to děkuju.‘“ Bila se pěstičkou do čela: „Proč jen já tenkrát chodila na tu zábavu, proč? To kluci přišli a: ‚Pojď s námi, Jaruš, na vínek.‘ A já, nána, šla. Sál nabitej a my jsme se s Jarouškem půl roku hněvali. A to mi přišlo takhle se podívat přes stůl a on tam zrovna seděl. A já, jak jsem se tam podívala, byla jsem ztracená a von taky. Tančili jsme spolu, on mi z kola nepustil a pak jsme šli za noci domů…“ Dívala se hořce, ale pak jí zasvitlo: „Víte, strejdo, jeho kamarádi už se o to berou. Zavřou mě u jedněch do skříně, pak pozvou Jarouška a zavedou řeč na tu naši veselku. A máme takový smluvený znamení. Až jeden z mých přátel řekne: ‚Ty katolíku jeden prolhaná!‘, já otevřu almaru a vystoupím. Co tomu bude Jaroušek říkat! To je dobrej nápad, co? Ale strejdo, držte mi palce!“

Vstává, zdvihá basu a po sněhu uhání do závodní kuchyně. Volám na ní: „Jarmilko, copak je dneska k obědu?“

Křičí: „Polívka kmínová, uzený vepřový pupíček a šípkový nektar. Ale ten nápad s almarou, to je, co?“

Kývám, že to je dobrý nápad, ale už to vidím, jak pan Jaroslav, známý průvan, dá Jarmilce u té almary facku. Ale co? Nakládám raději špony, beru za to. Když jsem byl hotov, přední dělník mě poslal nakládat grafit. Vašek Průcha vzal lopaty, z opuštěné koleje jsme vytlačili kocábku a zatlačili ji až ke kůlně. Otevíráme vrata, nakláníme kocábku, podkládáme ji cihlou, aby se nezvrátila. Stahoval jsem z vyrovnaných řad papírové pytle plné jemné umleté tuhy. Pak ostrou lopatou jsem každý pytel rozřízl a Vašek vyvalený grafit nakládal. Povídám: „Jako bysme nakládali všecky hříchy světa.“

„A proč hříchy?“ řekl Vašek a vyhodil plnou lopatu grafitu tak, až všecko zmizelo v mraku. „Je to spíš andělská práce!“

„Kruci, dávej pozor!“

„A proč?“ jásal Vašek, házel lopaty plné té mleté tuhy do kocábky a po každém hodu vybuchl sloup prachu, který vnikal za košili, do nosu a do úst. Pak vyšel Vašek z toho mračna už docela černý, ale s bílým chrupem. Opřel se o lopatu a řekl: „Taky jsem byl takový pytel. To vždycky, když se poslanci v koncentráku chlubili, jak to kdo dával komu sežrat, nechal jsem je a pak jsem řekl: ‚Vás, pane poslanče, chránila imunita, a tak jste mohl hovořit to, co jste chtěl, ale copak jste vzkázal panu oberlandrátovi, když vás přišli jeho lidi zatknout!‘ Tak jsem tam dělal chytrýho, až mě jednou přeložili do kanceláře. Tam byl nade mnou nějakej Vídeňák a ten do mě začal hustit Marxe, ať jsem říkal co jsem říkal. A za dva roky mi řekl: ‚Jako šrajbr jseš tady dneska u mě naposled, ode dneška jsi jiný člověk, jsi vyučen a můžeš ten jed roznášet dál.‘“

„No a?“

„No, a teď je ten jed celý mý štěstí, všecko.“

„Otázka pohledu,“ řekl jsem.

„Ano, a proto jsem pro. A když mi někdo v detailu něco správně namítá, říkám: ‚A přesto jsem pro!‘“ pověděl Venca Průchů a házel grafit dál.

Pak vzpomínal: „To když se esesáci nudili, vyvolali apel a uspořádali Dětský den. Nejdřív jsme museli tancovat Bärentanz. A za deset minut ti slabí padali a esesáci je dobíjeli. Pak nařídili Gänsemarsch, pak Blindkuh, a zase ti, co odpadli, byli dobiti. Tak jsme hráli na skákačku, na sedanku, na Nebe – peklo – ráj a nakonec bývalo válení sudů.“

Opřel jsem lopatu, vzal Vaška za rameno a koukal jsem se na něj, ale nebylo na něm vidět už nic z toho, o čem vypravoval. Když jsem stáhl pytel grafitu, vyběhla ustrašená krysa.

Vašek řekl: „Hele, krysa! Esesáci jich měli plný klece a pro zábavu je krmili chlebem. My jsme si často opatřovali chleba jedině tím, že jsme odlákali krysy do jiného kouta a vždycky některý ten heftlink jim ten chleba ukradl. Jednou jednoho kousla a on z toho umřel.“

Vzpomněl jsem si: „Když jsem dělal v cáglágru, tak jsem si jednu krysu skoro ochočil. Přesně v půl jedenáctý se vyhoupla zpod koryt a já ji krmil. Pak už to bylo tak, že žrala na půl metru přede mnou. Pak mi ji chlapi chytili do pasti, vhodili ji do koryta s kyselinou solnou a koukali se na ní, jak ji ta kyselina vysvlíká nejdřív z chlupů, potom z kůže.“

„To jsi mi neměl říkat,“ zhořkl Venca Průcha. „Já nemůžu vidět tejrat zvířata. V Kremnici pral kočí koně a já jsem toho kočího zbil pěstí a on mě pošlehal bičem.“

Povídám: „Když Němci vyklizovali Slezsko, tak v těch zimních mrazech mi přivezli do stanice vlaky domácích zvířat.

V těch otevřených vagonech. A po čtrnáctidenní cestě. Ovce si hlady spásly kožichy, a ty krávy, Venco, ty nevinný krávy! Ty kdybys viděl!“

Vašek si otřel černou slzu a chraplal: „To jsi mi teprv neměl říkat! Protože lidi, i když je Němci vozili zrovna tak jako ty zvířátka…, tak lidi mají myšlenku…“

Zamyslil se a pak se opravil: „Jenže když už jsou tak zesláblí, tak už taky jsou jako ty ovce. Co potom s gestem? Ti, co tě mučí, nepochopí. Jseš pro ně kus hnoje. U nás byl esesman, říkali mu Der eiserne Gustav, a ten stačil každýho čtvrt roku oddělat v lomech tři tisíce lidí. A na novou porci si vybíral jen samý statný lidi. Jednou se na mě kouká a já zase na něj. V mým pohledu byla všecka ta zloba a nenávist. Ale on se usmál a řekl suše: ,Na nu, so was, dass der Hund noch lebt?‘“

Vašek Průcha doložil poslední lopatou kocábku. Když jsme přišli do jídelny, Jarmilka volala: „To je dost, že jdete, moudiváčci!“

Povídám: „A schovala jste mi rohlík?“

„Ale vždyť jste si, strejdo, nedal lístky.“

„Jen se podívejte, Jarmilko, do almárky!“

„Tam nic není.“

„Jen se tam podívejte, včera tam byl rohlík, tak dneska tam bude nějakej zase.“

„Nečílte boha, strejdo!“ rozkřikla se Jarmilka a otevřela almárku, a opravdu, regály byly prázdné. Zavřela dvířka a řekla tiše: „Ledaže byste chtěl mazanou housku s máslem.“ Podala mi dvě housky a provinile vysvětlovala:

„On strejda je hodnej pán. On mi pomáhá nosit kýble.“ Jedl jsem tu housku, druhou jsem dal Vaškovi a pili jsme vlažný čaj. Vašek vypravoval: „Ten eiserne Gustav vybíral siláky do lomu a s ním byl ještě jeden a ten vybíral slabé do plynu. A tak ti žebráci, kteří to věděli, zbytkem posledních sil zdvihali kameny a ukazovali sílu, ale esesák se smál: ‚Ach, Sie sind so jung und kräftig!‘ A přišel na esesácký nápad, že kdepak do plynu, ale že ti, kteří budou vybráni, půjdou sbírat léčivé bylinky. Kräuter sammeln. A svázal Židy po dvou. Když se průvod hnul, poznali, že je vede do plynu. A nějakej židovskej tanečník se svým druhem se rozběhli a hlavou porazili toho esesáka a ti ostatní svázaní Židi se taky dali hlavama do toho… Ale pak přiběhli ostatní esesáci a zdecimovali ten bylinkový průvod a toho barovýho tanečníka rozšlapali. Co se pamatuju, jediní Židi udělali u nás takovouhle revoluci.“

Poslouchal jsem a díval se na Jarmilku, jak u skříňky pořád počítala peníze, pořád si něco šeptala, chytala se za hlavu, naslinila si prsty a počítala nanovo.

Vašek se hrubě optal: „Tak co, Jarmilko, už tomu vašemu pícháte vlásky?“

Přestala počítat, a když viděla, že jí Vašek hledí na břicho, začervenala se a řekla: „To tak! Ten by mi dal facku, jen bych se oblízla!“ – Kývla si spokojeně a s pýchou, že už někoho má, na koho se může spolehnout, že jí tu facku dá. Až z té šťastné představy zaslzela. Ale pak rozložila peníze po stole, otevřela almárku, dvěma prsty se dotýkala hrníčků. Když je spočítala, řekla: „Jaroušek je teďka hrozně nervózní, že nemůže jít do hospody, když je marod. Posledně když marodil, tak šel na Růžek, ale jeho kamarád ho shodil a Jarouškovi strhli tři dny. Na tancovačce přišel Ota, ten, kterej ho udal, ale já jsem řekla: ‚Pane, my nemáme spolu co hovořit!‘ Když přišel podruhý, řekla jsem mu: ‚Pane, já s udavačem netančím a polibte mi kapsu, ju!‘ To jsem mu řekla na sále. To bejvaly jinačí časy. Jaroušek se ke mně měl a chodívali jsme se spolu šubelit do rybníka…“

Zadýchala se, až zčervenala. Rozepjala si jupičku a vyběhla k pecím.

3

Jak jsme byli černí, sestupovali jsme potom po žebříku dolů do bunkru s vápnem. Na dně jsme se vedli za ruce, po kotníky v jemném prachu.

Vašek si vzpomněl: „Zrovna takhle, jenomže v poutech, šli v koncentráku vedle sebe… prezident policie v Moravské Ostravě a komunistický poslanec v Ostravě Bílek. Bača, prezident, maličký a Bílek obr. Jdou přede mnou a rozprávějí si. ‚No tak, pane prezidente, co jste se mě nahonil, a teď mě tady máte docela blizoučko!‘ – ‚Ale pane poslanče, jak jste nám tenkrát utekl, když jsem vás poslal zatknout?‘ – ‚Jo, pane prezidente, to že jste měl pitomé četníky. Oni se tenkrát ptali mě, poslance Bílka, kde bydlí poslanec Bílek. Já jsem, pane prezidente, byl ve fousech a měl jsem už mysliveckou uniformu.‘“

Vašek vzal z kouta lopatu, já pohrabáč a stahovali jsme od stěn vápno, protože až tam drapák nemohl. Pak přijel jeřáb, rozevřel čelisti a spustil se na hromadu, zahryzl se a zdvihal.

„Víš, co mě míchá?“ postěžoval si Venca. „To fotografování našich vedoucích u psacího stolu, v zahradách…, a pořád v pucu!“

„To je pravda,“ řekl jsem. „Vzpomínám si, že Lenin chodil jako strejček, a ta jeho Krupskaja! Často vidím ten obraz. Lenin si komponuje řeč na kolenou, sedí ve fotelu potaženém bílým povlakem. A i když jsem katolík, docela dobře ho vidím, jak v paláci beze světel, bez topení ukazuje skrz zamrzlá okna to, co ještě není. Tamhle prej postavíme elektrárnu, tamhle továrnu na secí stroje, zde na traktory…“

Vašek Průcha se vzrušeně brouzdal po kolena vápnem sem a tam.

A zdvihal ruce: „Ano, vidím ten sen. A jsem šťastný, že právě teď žiju. Pohled na sebeblbější grafikon, a už se mi lepší dejchá, protože tohle musí vyhrát. Nakonec všecko je veliká víra a já jsem strašně věrný!“

Jeřáb se snášel, znovu zapadl, tiskli jsme se ke zdi. Když zdvihl tu hromadu vápna, hučel zase nahoru ke kocábkám a vesele si cinkal.

Vašek sedl do vápna.

„Už jsem ti vypravoval o biblforšřích?“

„Ne…“

„Tak si představ. Ti měli svůj blok a každého půl roku jim předkládali esesáci k podpisu listinu, že vystupují z tý jejich církve. A za to že půjdou domů. Ale podepsali to akorát tři. Češi. Tradovalo se, že začátkem války byl velitelem tábora Rakušan a jmenoval se Lowitz. Ten dal nastoupit biblforšry a namátkou se zeptal jednoho: ‚Podepíšeš?‘ A když řek ne, vytáhl Lowitz revolver a zastřelil ho. Tak to udělal s devíti za sebou. Pak se obrátil na svoji suitu, a jako by se s nimi nejdřív vsadil, že to dopadne tak, jako to dopadlo, pravil s vítězným úsměvem: ‚Na, was hab ich gesagt?‘ Ale co neudělal, když už jsme tam byli my. Tam vedle záchodku byla maličká místnost, které se říkalo kapuff, tam byly smetáky, košťata. Vlastně ne…“

Vašek si opřel prst o čelo: „To už tam byl Pohl… Pohl! Ten dal zatlouct dveře u toho kapuffu, okna tam nebyla, tak dírou ve střeše dal naházet plnou tu místnost biblforšry až po strop. Pak nahoře ucpali dekou tu díru a za osm hodin to oddekovali. Dvě třetiny jich bylo mrtvých. Těch živých se zeptali: ‚Podepíšete, že vystupujete z církve?‘ A všichni řekli ne. Tak to opakovali několikrát s tím kapuffem a pořád slyšeli: Nein. U těch biblforšrů byl Antikrist numero eins papež a numero zwei Hitler.

A dnes jsem se dozvěděl z novin, že papež tomu bývalému veliteli koncentračního tábora v Sachsenhausenu dal požehnání.“

Koukal jsem z jámy; padal sníh.

„Viděl jsi, Venco, Himmlera?“

„Jo, stál asi dva metry ode mě.“

„Potvora už na pohled, že?“

„Kdepák! Ouplnej faráříček. A hrabě Bernadotte stál s ním jako Červenej kříž. My, silní heftlinci, jsme stáli v popředí, vzadu ti žebráci… A před kantýnou, kde jsme stáli, byly půlky prasat, ve skříních hrách, rýže, špek… a u všeho ceny… Hrabě Bernadotte se nás vyptával za Červený kříž: ‚Za co jste tady?‘ A my jsme tvrdili, jak nás to naučili: trojnásobná vražda… vražda dítěte… zprznění nezletilé dcery… To nejčastěji…“

„A co hochverrat?“

Vašek vyskočil a zase hamtal sem a tam vápnem.

„Kdepak hochverrat! To muselo být všecko v nejlepším pořádku. Ale já tomu stejně dodneška nevěřím. Já když jsem hlásil hraběti, že jsem zabil svýho otce, tak jsem na něj mrkal… Ale hrabě byl spokojen, stiskli si ruce s Himmlerem a šli dál do lágru, kde leželi musulmani.“

„Co to bylo?“

„Tam leželi umírající nemocní. Ale esesáci na ně naházeli slámu, na tu slámu dali slamníky a oknem ukazovali hraběti: ‚Tohle máme připravené pro případ cholery.‘ A zase si tiskli ruce s Himmlerem.“

Přijel jeřáb a pak jsme nakládali vápno.

Byl jsem unaven, ale Vašek Průcha hýřil zdravím a štěstím, stříkal silami, jako by se vším tím, co zažil, spíš zotavil, než porazil. Ale já jsem dobře věděl, že když se vrátil, vážil pětačtyřicet kil. Teď se smál a bílá pěna mu svítila z koutků úst…

Vylezli jsme po žebříku, vyšli z tmavého bunkru do vánice a koukali jsme se, jak se elektromagnetické jeřáby vrhají do šrotu, rvou všelijaké předměty a vznášejí se s kořistí, aby ji pak pustily do koryt.

Šli jsme dál, ale pak jsme se museli zastavit. Jeden ten jeřáb se snášel na hromadu modrých špon a ty špony už napřed po desetitisících vyskakovaly magnetu vstříc, aby pak zalehnuty magnetem splynuly s ostatními a byly neseny vzduchem do sázecích koryt.

„To by byla jednota!“ usmál se Venca.

„Byla…, ale kolik vážíš?“

„Devadesát dva. A stejně jsou ti Češi štramáci. Kam se na ně kdo hrabe! Bylo nás tam dvacet národností, ale Češi jediní věděli, kde co je a jak na to. Kde koupit chleba… a tak.“ Zamnul si ruce: „Je to zvláštní, že jako celek se rádi hádáme, ale jako jedinci jsme géniové. Je to vůbec divný. Četl jsem, jak v napoleonských válkách deset rakouskejch husarů rozšavlovalo lehce třicet francouzskejch, ale jedna francouzská divize hravě zdolala divizi rakouskou… Nebo takový Američan! Ten je statečnější, kvalitnější než Němec. Ale rota Němců, to už je něco… Baví tě to?“

„Baví,“ řekl jsem, ale žárlil jsem na Vaškovo zdraví.

„Tak se podívej na ten dvůr. Rota Američanů, zajatá, ta by tady pošla hlady. Ale rota Rusů, ta tady najde obživu. Z trávy polívku, z tamhletěch kocábek, z ložisek vezmou šmír a udělají si pomazánku a budou žít. Nebo taková ruská baba, šnajpr. Leží dva dny ve sněhu a na to německý auto si počká! Nebo takový babě dali barel benzinu a baba to dovalí na frontu… Na Rusy já sázím všechno… Jenom Němci, ti mě plaší. Kdyby se tak odzbrojili! Už ty jejich balíčky na frontu… Trošku cukrátek, aby neusnuli, trošku hroznového cukru, kandizované ovoce. Je to balíček, ale vydrží se s tím den dva. A pak nás taky udivovali, jak s minimálníma prostředkama docilovali maximum. Ovšem jsou zde Rusové! A ti byli a jsou můj hnací motorek… Ženské? Chlast? To je málo… Idea!“

Povídám: „Ale ta skutečnost už by měla naskočit, už by to mělo jít…“

„To ano! Ale já se koukám dopředu. I když vím, že jsou taky lidi proti, přeci nejdůležitější pro mě je to, co si kladu na obzor. A to je socialismus… Abych nezapomněl! Byl tam povedený esesman, jmenoval se Bagoda. Ten si zavolal našeho lékaře a mámil na něm, aby mu otevřel hruď živého heftlinka, aby viděl bít lidské srdce.“

„Ježíšmarjá!“ chytám se za hlavu, otvírám dveře jídelny, sklepávám sníh.

Jarmilka počítá peníze.

Pak se otáčí, bere mě za rukáv a zavírá štěstím oči: „Představte si! Jeden tady byl u mě se vzkazem. Jarda už má opravenej vejminek u nich na dvoře. A zejtra tam mám přijít umejvat podlahy, a že mi Jaroušek vzkazuje, abych si to všechno rozmyslela, kam pověsit obrazy rodiny, kam zrcadlo…“

4

Dneska zase padal sníh. Ne ten bílý, ale kladenský, už smíchaný s prachem. Jdu Jarmilce naproti až do kantýny. Vidím ji stát stranou, zatímco u pultu jedna nosička přes druhou nastavují nůše, do kterých prodavačky házejí čerstvé rohlíky a počítají je. Vidím Jarmilku, ruce má sepjaté pod životem, pak zdvihá lístek s pořadovým číslem a volá: „Helenko, dejte mi to už!“

Konečně jí Helenka nakládá vrchovatou nůši rohlíků, bere od ní lístky a já přiskakuji a pomáhám Jarmilce do popruhů.

Nosičky volají: „Jarmilko, to je tvůj ženich?“

A ona se usmívá: „Kdepak! To tak, to by mi Jaroušek rozflákal držku!“

Beru kbelíky s kávou a vycházíme do šera. U kantýnské zdi září vyvařené hovězí hlavy.

Povídám: „Tak jak je?“

„Dobrý, strejdo, dobrý, ale musíte mi držet palce. Von si Jarda na druhý šichtě zranil nohu o kleště. Sedím včera doma u okénka a najednou zabrzdí auto, vyleze pán a říká, já jsem ten a ten, a jestli se chcete podívat na Jardu, tak jedem. A tak jsem jela…, hergot, strejdo, ať sebou na tom náledí neplácnete, sedmadevadesát korun by bylo v hajzlu, jen by to hvízdlo!“

Lekám se a říkám: „Kdepák!“

A Jarmilka pokračuje: „Sám dědek mi vyšel vstříc a bába mi dala šest vajec a půldruhýho kila mouky na bábovku a cukrátka. Tak jsem poseděla a von brečel, že nemůže jít do hospody. Když jsme se loučili, povídám v pláči: ‚Jaroušku, pojď mě vyprovodit.‘ Ale on povídá: ‚Copak, ty pitomče pitomá, můžu s tou nohou?‘ Tak dědek šel se mnou až ke Stehelčevsi, a to už je co říct.“

„A kdy bude svatba?“

„Asi v březnu. Do února tady ještě budu a pak, Poldovko, pa pa pááá!“

Jarmilka se otočila, kyne rukou kouřícím komínům a hned se mě ptá: „A vy jste, strejdo, sám?“

Povídám: „Mám ještě bráchu, ale ten je už tři měsíce v nemocnici.“

Jarmilka mě utěšuje: „To aby se ty vaše rodiče v první chvíli zbláznili…“

Nevím, co říct, tak jdeme z přítmí do světel lamp a závodní rozhlas shůry se otřásá dechovkou a Mugraueři radostným hlasem zpívají:… zelená se na souvrati čočovička zelená…

Jarmilka, zalehlá do popruhů nůše, zdvihá hlavičku a křičí do nebe: „Jděte do háje a nepřipomínejte mi polku! Co teď z toho mám? Šla jsem si koupit kočárek, ale čtyři tisíce, a kde vzít a nekrást? A kde vezmu prádýlko? Co?“ Ale Mugraueři, jako by neslyšeli Jarmilčin hlas, švitoří dál:… půjdu tam po svítání, proč, já dobře vím… Jarmilka ukázala prstíkem na sebe a řekla: „To jo, jen dávejte ubohejm holkám rady! Já jsem to taky dobře věděla, a teď to mám! A na co šáhnu, to stoji samý tácy!“

Tytéž hlasy, ale už z jiného amplionu, nám kráčí vstříc a zase se radují:… aby naši věděli, že tam chodím za tebou…

Jarmilka se tak pěkné podívala a řekla: „Von člověk těm hlasům nemůže utýct, narafičíno to mají pěkně.“

A vcházíme do jídelny. Stavím kbelíky na stůl. Jarmilka se vysvlíká z popruhů, sundavá kabát, děsně je dneska roztrhaná, ale mně jsou ty její šaty milé, róby rób.

Když jsme se najedli, nakládali jsme s Vencou Průchou mangan. Vašek zdvihl čtyřicetikilový balvan, opřel jej o hranu koryta.

„Zrovna takový kameny jsme nosili, když jsme stavěli sturmbandführerovi Lowitzovi oboru na medvědy, který mu jeho vojáci poslali z Norska,“ řekl a svalil balvan do muldy.

„Povídám, Venco, že jste to tak, jako komunisti, přečkali?“

„Jak? Komunisti měli v rukách celou vnitřní správu koncentráku. Tak… tak třeba! Takový poslanec říšského sněmu Najux, komunista, měl zprávu, že český komunistický poslanec je na cestě do lágru. Jako vedoucí bloku si na něj počkal u brány a tam se na něj vrhl, naoko ho zbil, znectil… Ale dal si ho do bloku, kam sám chtěl. Pak nastávalo deformování jména, záměna čísel…, takže nakonec to už byl někdo docela jiný. Ale jednou jdeme zvenku a v samé bráně vypadl heftlinkovi z kapsy papírek, esesáci to zdvihli a byla to poslední zpráva ruského rozhlasu…

Lapli ho, prohlídka, a pod wäscherei našli tajnou vysílačku,“ řekl Vašek a udělal si v otevřené muldě hrázku. „A teď toho chudáka si vzal Der eiserne Gustav. Nejdřív mu zlámal namockrát ruce, od prstů nahoru, ale heftlink neřekl nic. Pak si ho vzal do zahrady a tam přes něj jezdil válcem na pěchování chodníčků… Ujezdil ho k smrti, ale nedostal z něj nic. To byla svině, ten Gustav!“ vydechl Vašek, a jak rychle házel do muldy, tvrdý, ale křehký mangan se lámal a ve zlomu se třpytil petrolejovými barvami.

„Někdy Gustav přišel ještě před budíčkem a nenechal zvonit… Sám vyndal srdce ze zvonu a sám šel budit… Prý jako maminka děťátka na čelíčka… Když tak ubil šest sedm spáčů tím srdcem od zvonu, zavěsil těch pět kil nazpátek, natáhl bílé rukavičky a jel se na koni koupat… Někdy ale byly v lágru i dojemné chvíle. Ti, co k nám přišli z Moorgebiet, nám vypravovali věci, že jsme byli šťastni, že jsme tady, v suchu, v koncentráku… Byli odněkud z lüneburských vřesovišť, z kraje války to bylo komando jen pro řemeslné zločince, kteří si prací v močálech zkracovali trest na polovičku, ale pak tam dělali i političtí, pro úmrtnost… Bydleli v barákách na kůlech, pořád ve vlhku a od slunka do slunka zaváželi bažiny, na ty se potom sázel vřes a na to vřesoviště les. Zpívali takovou smutnou píseň, kterou jsme potom zpívali i my, i v jiných koncentrácích… asi takhle…“ Vašek se napřímil.

„Wir sind Soldaten… wir rücken mit Spaten, für uns ist kein Frühling da. Pak nějak jako… Vidíme slunce jen závojem komárů… A končilo to: Die Arbeit ist unendlich…“

Zůstal jsem stát s manganem na hraně koryta.

Koukal jsem se do bazénu na čištění odpadových vod, ale že byla voda teplá, u břehů se zelenala tráva.

Pak jsme nakládali, chvíli seděli, ale Vaškovi všecko připomínalo těch šest let.

„Byl jsem tam u dopravy. Jednou jedeme s rolvágnem nad bývalým pískovým lomem, kde toho času bylo takzvaný sonnenkomando. Tam stáli nazí staří lidé a umírali v žáru červencového slunce. Tak dlouho tam stáli, až umřeli, nebo je ubili. Měli už tělíčka jako hůlky, nebo nohy oteklé jako konve… a esesáci jim ty puchýře prokopávali a ti starci pištěli… utíkali a divně pištěli… a my jsme stáli s rolvágnem nad nima a srdečně jsme se smáli, popukat jsme se mohli, jak to vypadalo komicky. Pak jsme se na sebe podívali a řekli jsme si: ‚Kde to jsme?‘ A víš, ten náš smích, to bylo něco víc než pláč.“

Hodili jsme poslední kusy manganu, vzali jsme se pod paží a nakloněni jsme vyšli do průvanu. Sníh kose bil a přivíral oči.

Na rohu jsme vrazili do Jarmilky.

„Copak jste taková?“ povídám.

Choulila se do kabátku.

„Zapomněla jsem chlapům koupit cigarety a nechtějí mi dát kožíšek! Ale ať si ho někam strčí! Já stejně půjdu co nevidět domů…“

Vašek mě vzal kolem krku a díval se na Jarmilku zrovna jako já. „My vás, Jarmilko, máme stejně rádi, a až budete mít děťátko, přijdeme se na vás podívat.“

Ohrnula rtíky a zarděla se: „To jsem zvědavá!“ řekla a hnala to ke kantýně a třepala červenýma rukama do sněhových vloček…

5

Jeřáb unášel kocábku v řetězech přes celou ocelárnu, ale lidé dole klidně pracovali. Pak se kocábka snášela shůry a jeřábník ji zastavil těsně nad kolejí. Dotlačil jsem ji, dal znamení a dosedla rovnou na kolej.

Přední dělník packal o svině a kořeny, a když mě míjel, řekl: „Šimandl nepřišel…, ve vratech máš cikána!“ a hnal to dál k elektrickým pecím.

Koukám a ve veřejích stojí Vašek Průcha a s ním cikán v klobouku.

„Tak barone, nečum a pojď tlačit kocábku!“ volám a cikán se neochotně loudal.

„Nebuď na něj jak na maminku…,“ domlouval mi Vašek, „jsou to děti!“

Cikán se jen držel kocábky.

„Hergot, barone, zaber!“

„Aj… pán zlý, zlý…,“ mručel cikán.

„Nebuď na něj tak,“ znovu mi domlouval Venca. „Hitler je zdecimoval a teď ještě ty. Kdybys to viděl, jak malincí cikáni se vodili po koncentráku za ruce a zpívali německý písničky do pochodu a jak je potom stejně pomordovali s kurvama…,“ hovořil a ocelovou tyčí otvíral bednu se stříbrným siliciem.

Ale cikán se tady necítil, považoval se zde za hosta a hned bylo vidět, že přemýšlí, jak by zahnul.

„Barone, nikam nepůjdeš, vidím ti to na frňáku, že na nás šiješ boudu!“ křičel jsem.

„Rány bozský! Srdce Jezusovo! Cikán se musí najíst!“

„Ale vždyť jsi hovno dělal! Napřed se dělá a potom jí!“

„Ne, cikán napřed jíst a potom dělat. A je zima.“

„Nebuď na něj takovej,“ šeptal mi Vašek a sypal silicium do kocábky.

„Tak tedy koukej, barone. Jdi se vohřát k peci, sedni si pod osmičku, já si pro tebe za půl hodiny přijdu…“

„Ó… pán, pán dobrý… dobrý… dobrý…,“ třásl se cikán a uháněl.

„Ty vole!“ zasmál se Vašek. „Má s sebou břitvu, mistr mu prý nenapsal tři šichty, tak ho chce podříznout. Ukazoval mi tu břitvu. A ty se s ním hádáš.“

„Já nemám rád lidi levý na práci.“

Stoupl jsem si na prsa kocábky a rozhrnoval rukavicí silicium.

„Hele,“ opřel se Vašek o tyč. „Já se taky někdy dívám takhle na lidi jako ty, ale když si vzpomenu na Sachsenhausen, hned jsem shovívavej. Von člověk je něco docela jinýho, než jsme byli zvyklí z čítanek. Esesáci se třeba nudili, tak nám nedali najíst, ale kuchařům dali nažrat, co chtěli, a ještě k tomu sud piva a kořalky. A když se ti kuchaři tak nažrali, až si to skoro mohli nahmatat v krku, dostali apel a hned nieder…, hned auf! Nieder… auf! A pak museli tak dlouho válet sudy, až to všechno vyzvraceli, a heftlinci…, to vybírali profesory, umělce…, ti to museli ze země jíst… Potomci generace, která si považovala za čest, že viděla Goetha, esesáci, ti se tomu řehtali a náramně se bavili. Nebo Heinrich Kampfe!“

Vašek udeřil při vzpomínce tyčí o koleje.

„Krasavec, úzkej v pase jak panna, širokých ramen, čepici do čela…, zkrátka fešák, ale hnus. Jako lágrkomandant, když se mu heftlink nelíbil, vytáhl rudku a napsal mu na čelo číslo, které obsahovalo pokyn, do kolika dní má být zlikvidován. O svátcích se pouštělo několik heftlinků na svobodu. To bylo jako Staska… Co když to budu já? Heinrich Kampfe vyvolával, vyptával se na nacionále a podmínka byla, kdo má být propuštěnej, že musí být zdráv.

Vyvolal jednoho ubožáka a… Wann geboren, wo geboren… a tak dál… skoro čtvrt hodiny, až nakonec se zeptal Heinrich Kampfe: ‚Und sind Sie gesund?‘ A ten žebrák tím nejzdravějším hlasem vykřikl: ‚Jawohl!‘ A krásný Heinrich mu kopancem přerazil holeň a optal se svíjejícího se žebráčka: ‚Sind Sie noch gesund?‘ Ale ten zase volal: ‚Jawohl!‘ Tu se Heinrich naklonil a napsal mu na čelo rudkou číslo, protože ten heftlink byl lhář. Tak oddělali i mistra Evropy na sto a dvě stě metrů Osendarpa, Holanďana. Slíbili mu, že když vyhraje běh nad jejich dogama, že půjde domů… Tak Osendarpovi omotali kolem krku leberwurst a na znamení vyběhl mistr Evropy a ty dogy… Osendarp získal náskok a udržel by si svobodu až do cíle, ale tam mu esesák prostřelil nohu a dogy potrhaly Osendarpa tak, že zemřel…“

Vysypávali jsme silicium, prázdné bedny jsme rovnali do štosu…

Cikán se vrátil, ale když viděl, že je ještě práce, chytil si břicho a litoval se: „Panenko Maria! Cikán dostal bolení…, břuch cikána bolí!“

„Jdi…,“ povídám, „jdi, cikáne…, třeba budeme mít štěstí a hajzl se s tebou prolomí.“

A cikán si liboval: „…ó, pán dobrý!“

A šel rovnou na polívku.

Když jsme uhladili vrchovatou kocábku silicia, vyšli jsme k magacínu. Tam se vyhříval hubený brigádník, kterému říkali Atom.

Rozevřel ruce: „Gratulujte mi! Já jsem se, kluci, znovu narodil!“

Povídám: „Co to je?“

„Byl jsem deset dni zavřenej… omylem!“

Vašek mu gratuloval a hned: „Co dělají pokusy?“

„Je to dobrý! Profesor mi nejdřív nevěřil. Ale když jsem mu udělal katodový dělo, byl paf! Ale já pořád z toho mám strach, aby mi za prdelí nechytil celej vesmír! Tak rači pracuju na využití přírodní elektriky. Tý je, kluci, habaděj! Silokřivky v magnetickém poli, věrtele vysokofrekvenčního napětí. A jako první jsem udělal elektronovou pistoli. Pan profesor Fanin zapochyboval, tak jsem přistoupil k oknu a povídám: ‚Čí je to pes?‘ Profesor řekl: ‚To je můj Haryk.‘ Tak jsem na hafíčka namířil tou elektronovou pistolí, zmačknu… a pes se skácel… Profesor Fanin hned pro něj, pitval mu mozek… a mozek nadranc! Kluci, tou podchycenou přírodní elektrikou bych vyřadil Standard Oil Company, uhlí, výbušný motory! Proto teďka po mně jdou…, lapákem na mě! Ale já to chci patentovat v Baltimore!“

„Tak těbůh!“ řekl Vašek a podrbal se.

Když jsme brali za kliku, Atom na nás volal: „Kluci! Dneska utopie, zítra skutečnost!“

A vešli jsme do jídelny.

Jarmilka na mě kývá a hned vidím, že to bude nějaké smutné poselství. Beru hrníček do ruky, dívám se jinam a ptám se: „Tak co je?“

„Víte, strejdo…, víte, vono je to tak smutný, když žáby ze stejnýho ročníku jsou už šťastně vdaný…, ale já? Co jsem vám říkala, tak všechno jsem si namlouvala, myslela jsem, že se jako vzbudím a všecko bude tak, jak jsem si to vymyslela… Ale von mě nechce, von si mě nevezme…, už ani na mě nemluví… Myslela jsem, že se snad pozná…“

Držím hrníček, dávám ho na stůl a zase jej beru do prstů. Nevím, co říct, a tak obracím: „Já vím, že jste dřív ráda tancovala, že?“

Jarmilka slzela, ale dívala se už někam do radosti.

„Já? Každou tancovačku jsem zběhala. Když se tancovalo na Kladně, šla jsem na Kladno, když byla muzika v Buštěhradě, tancovala jsem v Buštěhradě, když dechovka řádila v Hřebči, vytáčela jsem rohy v Hřebči… A doma, u nás? Co vám mám vypravovat! Chodilo nás třicet, naši kluci, samí bijáci, jen se někdo na mě špatné podíval, a už kluci všecko porichtovali…“

Teď se dívám na ni a vidím, že každá věta ji odvádí milosrdně od břicha.

Povídám: „A nebude to dřív?“

Potřásla si životem.

„Ne, to vůbec ne! Když mi to udělal druhýho září, tak to vyklopím druhýho června… Ale pojďte a spočítáme rohlíky!“

Nastavuje zástěru, házím tam rohlíky a počítám…

„Je jich devadesát šest.“

Jarmilka bere basu s modrými hrníčky kávy, ale její parťačka na ní křičí: „Nikam nechoď! Budeš na pecích zase brečet!“

„Tak si tam jděte, babi, sama…,“ říká Jarmilka, jde ke své skříňce, staví se čelem k dvířkám, shrne si šátek do očí a klopí hlavu. Ale baba jde k ní, dává jí tu basu a Jarmilka na prstech počítá, komu tu kávu dát.

„Jedno Ondřejovi, jedno na fany, jedno závodnímu, jedno na plotny, jedno dvířkařce Mařce, jedno…“

6

Stojím u sedmičky, u martinské pece, a ptám se taviče Mudry: „Mistře, jestlipak jste se viděl?“

Viděl se, ale dělá, že neviděl.

„A kde?“

Povídám: „No v Praze, na Národní třidě, tam naproti Papežovi, dneska Gramofonové závody. Tam je přeci tabule dva metry veliká s nositelem Řádu práce…, a to jste vy!“

Už se tam tavič Mudra viděl, a ne jednou, ale kochá se dál: „Já že tam visím?“

„No,“ povídám. „Táákhle veliký, přes celou zeď, a koukáte tam jako spisovatel.“

Tavič se houpá v bocích, bere háček, nasazuje brejle, dává znamení dvířkařce Mařce, aby stiskla knoflík. Pec šarlatově sálá a tavič ukazuje do bouřlivé tavby pomocníkovi co a jak.

Pak se přiloudal.

„A jaký tam mám šaty?“

„Rozhalenou košili a hodobóžový kabát.“

„Jo, ta fotografie tam je?“ dělá hloupého. „Ale teď tam bude viset ta moje nejnovější… s kravatou. Ale dobře, že jsi mi to řekl, musím vzít starou do Prahy, aby viděla, kdo jsem. Je zase na mě nějaká rozpustilá… Tak říkáš na Národní třídě?“

Už přijíždí jeřáb, budeme s Vaškem na pecích sypat, lezu po žebříku nahoru, přehazuju páčku a sázecí jeřáb se proměňuje v obyčejný. Kočka pojíždí a flaška s hákem klesá. Vašek nahazuje kruh s řetězy…, zapínáme kocábky za prsa a jeřáb je odnáší do fochů a skoro je tam posadí. Přehazuji šnapr, za prsa se založí řetězy, a jak se jeřáb zvedá, vysypává jednou mangan, jindy vápno, silicium, basifrit…

Koukám, po platoně jde Jarmilka.

„Dobrý den, Jarmilko!“

Držím řetěz a usmívám se.

„Ani mi nemluvte! Prodělala jsem padesát korun!“

„A jak?“

„Asi jsem to ztratila…“

A dvířkařka Mařka volá na Jarmilku: „Tak co, ty bouchačko, kdy budeš dělat vš vš vššš?“

Jarmilka převrací oči, usedá na lavičku hned vedle dvířkařky, která teď v pauze plete prádýlko; každou chvíli to rozkládá na kolena a dlouze si to prohlíží. Jarmilka si utírá prsty, bere do ruky to pletení.

„Jaruš, ať mi nevyvlíkneš dráty!“

„Tak Mařko…,“ červená se Jarmilka. „To je dvě hladce a dvě obrace?“

Ptá se, ale vidím, že se ptá hanbou, že sama nikdy nic neuplete, jen tak se ptá, aby se Mařka moc nevyptávala. Vrací pletení a sbírá hrnky od polívky, zatímco mladá paní, Mařka, plete dál, klidně může plíst dál, protože už má na všechno razítko a hodnýho chlapa doma a v břiše dítě… Ale Jarmilka?

Jeřábník vrátil Jarmilce hrneček.

„Tak co? Volali tě na sociálku?“

Všichni obstupují Jarmilku.

Sklopila oči.

„Volali, strejdo, volali, ale já jsem tam nešla. Tak tam šla máma, a když se jí ptali, co a jak, máma se rozbrečela taky. Tak si došli k nám a ptali se mě, ale já jsem nemohla nic říct…“

„Hele, Jaruš, tady už jde vo to dítě…,“ položil jí ruku na ramena jeřábník.

„Já vím… Ale když mi to připadalo divný, žalovat na toho, kterýmu bych ani vlásku nezkřivila, to je to.“

„Ale tady jde o dítě!“

„Jde…,“ řekla Jarmilka. „Ale přeci něco je a něco není, podle pravdy… Tak na co ouřad?“

Slzy jí kapaly na zástěrku…

Starý kanálník jí řekl: „Víš, Jarmilko, až přijde ten tvůj čas, tak půjdeš nejdřív na sociálku a pak teprve na soud… To já jsem si se svojí Laurou taky vzal foršus. Ten čas jsem byl na vojně, přišla obsílka, šel jsem na soud a soudce mi řekl: ‚Sedněte si, zakuřte si, bude vám z toho špatně!‘

Ale já povídám: ‚Pane soudce, já mám svoji Lauru rád, a až přijdu z vojny, tak si ji hned vezmu, my se máme rádi!‘

Tak se mě zeptal: ‚Jste otec?‘ Povídám: ‚Jsem.‘ Podepsal jsem to a Laura už na mě čekala před soudem a hned jsme si to rozdali na hotelu. Takový byly dřív časy a lidi byli nevinnější.“

„Tak to má bejt!“ zvolala Jarmilka v slzách. Pak zvážněla a optala se: „Dědo, kdyby mi to všecko nevyšlo, co myslíte? Neměla bych Jarouškovi poslat prosebnej dopis?“

Ale právě došli tři kanálníci a jeden z nich zvolal:

„Dědku, ty stará hrachovino, co myslíš, máme dát na Chomutov křížek?“

Staroch zachrčel: „To bych nedal…, leda rozepsat tries, posledně jsem ujel… Mázla se mi tam kurva dvojka!“

Jarmilka zatahala starce za zástěru: „Dědo, co myslíte, mám poslat ten prosebnej dopis?“

Stařec se ale chmuřil víc a víc.

Pak řekl: „To bych si raději posichroval Zbrojovku, jedna, dvě, kříž. A na Chomutov jako překvapení bych dal tutovou jedničku…“

„Dědo, prokristapána, mám poslat ten dopis?“

Ale starý kanálník, když se vrahounsky rozhlídl, pošeptal kamarádům: „Hutě jsou favoriti… Ale já už dvě noci nespím pro tu košíkovou. Ta Bratislava mi dává zabrat.“ Jarmilka obešla starce a postavila se před něj: „Dědo, mám poslat ten prosebnej dopis? Ježíši!“

Starý kanálník odsunul Jarmilku jak záclonu a vyskočil: „Na Bratislavu musíme dát stejně jedniček a dvojek… V košíkový je nerozhodně vzácnost… Ale co kdyby?“ mučil se kanálník.

Jeřábník odpověděl místo něho: „Zkus to, Jarmilko…“ A skočil do jeřábu a každý si šel po své práci.

Jarmilka chvíli stála a koukala se na mladou paní, která dál pletla. Pak sestupovala po schodech z platonu, nejdřív do pasu, pak jen hlava, až zmizela…

7

Po poledni jsem sešel do koupelny, aby mi lázeňský otevřel šatnu. Zapomněl jsem si nechat potvrdit lístek na cukr. Sejdu do sklepení, pak do kotelny, ale lázeňský nikde. Vylezu po schůdkách, koukám se dolů ke kotli, jestli si tam snad nezdříml…, a dole ležela Jarmilka. Tiše sestupuju, a ona spí. Hadry pod hlavou a spí.

Dva metry od vlasů syčí přivřená pec.

Usedám vedle ní, beru ji za ruku, sahám na čelo. Je rozpálená a život tak vystouplý, že si povídám, už to snad bude? Procitá.

„Jejej, strejdo, to jste vy?“

„Co je vám?“ povídám.

Hladí si čelo.

„Mně je ýbl…“

„Tak já skočím pro doktora!“

„A to ne, já už jsem tam byla…, dneska jsem zde naposled. Kolik je hodin?“

„Už je po šichtě…, půl jedné.“

„A nesháněla se po mně baba? Ta vám je zlá! Ale ona už asi neví, co to je mít děti… Když je mohla mít, tak byla v jednom tahu vybagrovaná… A teďka to má! Je vykuchaná.“

„Ale vy máte horečku!“

„To jo…, bačkory mám promáčený… Ale strejdo, až budu doma, že se na mě přijdete podívat!“

„To víte, že přijdu, jakpak bych nepřišel. Dokonce rád přijdu. S Vencou…“

„To jsem ráda…, a teďka mě nechte samotnou.“

Nechávám ji, lezu na schůdky, na můstku mi to nedá, otáčím se a zase vidím Jarmilku tak divně skrčenou, jako by nevážila víc než patnáct kil.

„Strejdo!“

„Co chcete?“

„Pojďte sem, já vám něco řeknu…“

Sbíhám a nakláním se.

„Copak, maličká…“

„Strejdo, půjčte mi dvacku, já si koupím na cestu větrový cukrátka…“

„Jakpak by!“

Dávám ji tu dvacetikorunu, vybíhám po schodech a jdu se koupat…

Pak čistý stoupám nahoru k píchacím hodinám.

Jarmilka stojí opřená o veřeje a kouká se do jednoho místa stropu.

„Tak jak je?“

Přehrnula rty v pošklebek.

„Už je mi dobře…, a dobře taky, že jsem tady naposled, už vůbec naposled…“

„To budete chodit na procházky,“ dodávám jí kuráž.

„I kdepák! Budu mít plný ruce práce. Budeme se ségrou šít prádýlko, kupovat všelijaký věci… Snad se i na ten kočárek zmotám. To víte, strejdo…,“ podívala se na mě. „Bude tady děťátko, tak ho musíme přivítat. Já už budu píchat, a když budete mít čas, přijďte se na mě podívat… Já nevím, jaká budu, ale přijďte!“

Poprvé, co jsme se s Jarmilkou znali, poprvé mi podala ruku, takovou obyčejnou lidskou dlaň, drsnou jako volský jazyk. Držel jsem ji tak dlouho, až se mi sama vytrhla.

Ve dveřích jsem se otočil a ona už zase s přehrnutým rtem hleděla ke stropu.

8

Jednoho srpnového dne jsme s Vaškem Průchou sedli na motorku a zajeli jsme si, tak jak jsme slíbili, za Jarmilkou. Bylo poledne a slunce svítilo tak, že zeleň zmodrala a červené střechy vesniček bolely.

Ve vsi jsme nikoho nepotkali, jen skrz zdi štěrchaly řetězy uvázaných krav.

U kapličky ve stínu lip seděla na trávníčku stařena. Byla bosa a prsty měla zablácené. Šátek stažený do očí tak, že jí byla vidět jen brada.

Vašek se zeptal: „Máti, kde tady bydlí Jarmilka?“

Zdvihla šátek, ale slunce tak žhnulo, že si jej stáhla do očí.

„Která Jarmilka? Máme tady Jarmilky dvě…“

„My bysme rádi navštívili tu Jarmilku, jak dělala na Kladně.“

„Jo, Jaruš! Ta už má po všem. Narodilo se jí dítě předčasně, ale dali toho malýho Jarouška do takový kukaně. A teď? Teď už je harant chlapák! Zato holce se to vrazilo všecko do hlavy. Teď leží doma jako bez duše, je k ničemu.“

„Kudyma se tam, paní, dostaneme?“ optal se Vašek.

„Tak tady podle támhletoho statku pojedete dolů a tam na rohu je domek ševče Marvánka. A tam od toho rohu uvidíte takovej baráček, vypadá to jako na přívoze. A tam bydlí Jaruška…, za voknem má pelargonie… ode mne! Jestli se vám povede a bude s váma mluvit, pozdravujte ji od starý zahradnice, ona už ví…“

Vašek přidal plyn a horkým vzduchem skoro jako teplou vodou jsme jeli tím směrem.

Na rohu Vašek přibrzdil, ale když jsme jeli ještě kousek dál, otevřel se pohled dolů na bílý domek, který opravdu vypadal jako přívoz. Pak po cestičce vroubené husími mochnami jsme jeli dolů.

Bylo ticho a vzduch se žárem vlnil jak průzračná roleta. Vašek opřel motorku o plot, utřel si pot a řekl: „Že vidím pořád tak barevně?“

A otočili jsme se.

„Jarunina máma není doma! Jela s Jarouškem na středisko!“

Byla to zahradnice. Stála tam nahoře a troubila tu zprávu do dlaní. V těch bílých režných a sepraných šatech, s černýma rukama a nohama vypadala jak smrt.

„Polednice…,“ vydechl Vašek.

Pak malou zahrádkou s petrželí, mrkví, zelnými hlávkami a ohromnou krmnou řepou vešli jsme do předsíňky.

Na almaře stál malý suchý smrček jistě už od Vánoc, protože prázdné staniolové papírky šustily v průvanu… Vašek stiskl kliku.

Jizba byla plná slunce a na stole ležel veliký kocour. Nehnul se, ale škvírami oči nás pozoroval. V koutě byla venkovská postel a nad tou postelí byl obraz Ježíše, jak si roztrhává modrou košilku a prstem ukazuje na svoje hořící srdce, lemované trnovou zahrádkou.

A v posteli ležela Jarmilka, ležela v montérkách, peřinu skopanou do nohou, ruku za hlavou a dívala se do stropu, zrovna tak, jako jsem ji viděl se dívat do stropu jídelny tam na ocelárně…

Povídám šeptem: „Jarmilko, tak jsme už tady, tadyhle já a Vašek Průchů. Z pecí vás nechají pěkné pozdravovat a pořád se jenom ptají: ‚Kdypak už ta holka přijde?‘ A na štoplích taky říkají: ‚Nikdo neuměl tak nosit svačiny jako Jarmilka.‘ I závodní vás pozdravuje…“

Vašek vybalil z aktovky modré prádýlko, ruce se mu třásly, když to držel za ramínka ve vzduchu.

„Tohle jsme vám přinesli…,“ breptal. „To vám posílá celá ocelárna… A že ještě pošlou botičky… a papučky… a ženský od pecí vzkazují, jestli máte dost plínek.“

Olízl se.

„A dvířkařka Mařka vám vzkazuje, že malýmu Jarouškovi už plete kabátek.“

Ale Jarmilka se dívala bolestně do stropu dál, čelo zkropené potem, a skrz baráček se koukala někam daleko, v nějaký liduprázdný svět…

Vašek si položil ruku na prsa.

„Všude je, Jarmilko, něco… Já… já to doma nemám taky tak…, každých čtrnáct dní si zapakuju svoje…, žena mi pomáhá převázat kufry…, dole stojí taxík a pak řeknu ženě: ‚Tak já už jdu z domu, když mne vyháníš!‘ A žena mi řekne: ‚Já že tě vyháním?‘ Říkám jí: ‚Ano, ty mne vyháníš do podnájmu…, jdu!‘ A ona: ‚Tak si jdi, ale já tě nevyháním.‘ Říkám: ‚Opravdu?‘ A ona se na mě tak podívá a začne rozvazovat moje kufry. Já jdu dolů zaplatit taxíka…, ale za čtrnáct dní stojí taxík zase pod okny. A to všecko, Jarmilko, proto, že nemůžeme mít děti. Vy máte, Jarmilko, chlapečka…“

Dívali jsme se na Jarmilku, ale ta už věděla svoje…, už asi nechtěla nic vědět, to všechno ji míjelo, proplouvalo to kolem ní…

„Jarmilko!“

Vašek poklekl k posteli.

„Vopravdu, všichni se po vás ptají, slyšíte? My dva vás máme rádi a přijdeme zase! My už odcházíme… Slyšíte?“

Vašek vstal a dívali jsme se na ní, ale bylo vidět, že slova jsou málo…

Kývli jsme si do očí a couvali tiše z jizby. Kocour pořád ležel na stole, teď vstal a lehl si kousek dál, do slunce, které přeneslo své teplo až na kraj stolu.

Dětské prádýlko leželo přes pelest a Ježíš nad postelí si pořád rozhrnoval modrou košilku a ukazoval na svoje červené srdce s hořícím víchem a trním.

Ale Jarmilka se nepohnula. Všecko slyšela, ale nehnulo to s ní. Nebo možná…?

Zavřeli jsme dveře, a když jsme vyšli, světlo slunce bylo skoro takové, jako když hoří nikl v elektrické peci.

Nahoře stála pořád ta zahradnice a zacláněla si oběma dlaněmi hlavu.

Zakřičela:

„Tak co, mluvila?“

Vašek vrtěl záporné hlavou a mával záporně rukou.

„Tak to je dobrý!“ křičela zahradnice. „Vona se chtěla tou hanbou oběsit!“

Vašek řekl:

„Co se dá dělat. Ta má stará se mnou někdy taky tak zahejbá, že mi ta moje krásná myšlenka povadne. Ale pak se zase chytím. Snad se tam ta chuděra taky chytí…“

A ukázal na nevinný domek, který vypadal jak přívoz, s červenými pelargoniemi za oknem, ve kterém se objevila Jarmilčina zmačkaná tvářička.

„Že všechny na martinkách pěkně pozdravuju!“ vykřikla a zase zmizela.

Pan notář

1

Každé ráno se pan notář modlil v rodinné kapli. Byl to pokoj se dvěma okny, na kterých byly obrazy z barevných skel. V jednom tom okně svatý Dionýsius, ač sťat, přeci ještě vstal a nosil tu svou uťatou hlavu kolem popraviště, a ve druhém okně je popravené svaté Agátě uťata ruka a posel s tou useknutou rukou zabloudil a vrátil se tam, odkud vyšel, znovu k té bezruké mrtvole.

Tak pan notář klečel a modlil se, ale přitom si vyčítal, že si nevykloktal ústa. Nakonec se pokřižoval, vstal a otevřel okno.

Když přivykl jitřním paprskům, nechal pod sebou modré střechy a přes řeku se díval na druhou stranu a s rozkoší vdechoval vlhký vzduch.

„Babíííí, babíííí,“ volal zdola dětský hlas, „babičko, Zděneček jí psovský hovínka!“

A pan notář vystoupl na špičky a sjel očima do dvora starého pivovaru, kde se už nevařilo, ale kde bydlili lidé. Tam u pumpy stála holčička v červené zástěrce a slaměném klobouku a ukazovala na tříletého chlapečka, který cosi blaženě strkal do pusy.

A hubená ženská vyběhla z prádelny, zdvihla ruce a křičela: „Setsakramentský haranti! Kdy já to prádlo takhle doperu?“ a drapla vnoučka a třásla s ním nad kanálem.

„Čuně jedno čuňácký, počkej, až přijde máma domů, ta ti zase rozšněruje díru!“ hrozila, a pak si to rozmyslela a dala chlapečkovi facku, až ta hovínka odletěla. A pak se dala do dívenky: „Co na mě čumíš jak auto? Já ti taky dám po hubě, až se ti ty tvoje švidratý oči srovnaj. Tady máš!“ vytáhla z kapsy modré zástěry píšťalku, „a táhněte si hrát do kuchyně. A ty, Lidlo, kdyby se něco dělo, zapískej na tuhle píšťalku a já přijdu! Vždyť, vy dva vrazi, kdy já to prádlo jenom doperu?“ zdvihla babička znovu ty praním modré ruce.

Pak notář zavřel okno a vyšel z pokoje na ponurou chodbu a pak rovnou do kanceláře.

„Dobrý den, pane notáři,“ pozdravila slečna písařka a dál zalívala květiny.

„Dobrý den, slečno, dobrý den,“ zamumlal starý pán a pak si zamnul ruce, „tak co jste včera všecko dělala?“

„Hrála jsem tenis… a jen si pomyslete, pane notáři, že jsem prohrála. Prohrála jsem s dámou, která je o patnáct let starší než já…, prohrála na dva sety. Není to hrozné?“ řekla a vylamovala zaschlé listy ze stonků muškátu.

„Ale, ale,“ řekl notář, „pokud vím, tak hrajete tenis výborně?“

„No to ne,“ zarděla se písařka, „do toho mám daleko, ale nějak jsem měla trému.“

„Že by tedy byla soupeřka lepší?“

„To také ne, ale to jsem celá já. Jak o něco jde, prohraji, co se dá…, a tolik mě to mrzí! Vždyť šlo o klubový žebříček!“

„No, tak vyhrajete podruhé, ale co jste dělala pak?“

„Když se potom setmělo a poplakala jsem si v šatně, šla jsem se koupat. V plavkách jsem šla proti vodě, tam nahoru k dubu, už byla tma a nad dubinou vyšel měsíc, ohromný žlutý měsíc, a ten se zrcadlil až ke mně, seděla jsem na kameni a nohama jsem se šplouchala ve vodě, ve které se zrcadlil ten žlutý měsíc…“

„A pak?“ zdvihl obočí pan notář.

„A pak jsem vklouzla do vody a plavala jsem v té mosazné vodě, dělalo mi to potěšení plavat v tom odrazu měsíce, rukou odhrnovat tu kovovou barvu, a když jsem zdvihla ruku, měla jsem ji mosaznou, zkrátka, pane notáři, bylo to ve vodě rozkošné…“

„A co potom?“

„Potom jsem se polekala.“

„Jděte!“

„Ano,“ řekla dívka a usedla k psacímu stroji, „představte si, pane notáři, že tam ve stínu dubiny, najednou jsem v tom hlubokém stínu viděla, že si to tam vykračují troje bílé trenýrky.“

„To snad ne…,“ divil se starý pán.

„Ano, troje bílé trenýrky, až jsem ztichla v tom rákosí jak myštička. A ty troje trenýrky kráčely po hrázi a slyšela jsem, jak spolu rozmlouvají…, a víte, co to bylo?“

„To jsem sám zvědav!“

„Byli to tři nahatí páni! Tak byli opálení, a protože se opalovali v trenýrkách, tak ruce a nohy a trup splývaly se stínem dubiny, a oni kráčeli nahatí! Tři naháči…, a já jsem, pane notáři, myslila, že to kráčejí samotné trenýrky,“ zarděla se písařka.

„A viděla jste všecko?“

„Všecko, všecičko…, byli to tři mladí studenti, tak mladí jako já…“

„To muselo být krásné,“ řekl hořce pan notář, „to muselo být překrásné, mladá dívka v mosazné vodě a troje bílé trenýrky ve stínu lesíka…, ale co jste dělala potom?“

„Pak jsem doplavala až ke klubu, slyšela jsem, jak u dubiny ti tři studenti naskákali do vody…, a osušila jsem se a šla domů.“

„A doma?“

„Doma jsem sedla a pod lampou jsem rýsovala,“ řekla písařka.

„To jsem chtěl slyšet!“ zaradoval se pan notář.

A dívka se zvedla a položila před něj čtvrtku rýsovacího papíru, na kterou včera v noci narýsovala nápis: Záslužný otče, po dlouhém a plodném životě odpočinutí lehké najdi v zemi.

„Tak vy jste mi to přeci napsala,“ radoval se starý pán, ale když znovu přečetl ten nápis na svůj pomník, který si sám vymyslil, zarazil se.

„Hmm…, ale proč ne odpočinutí taky v nebi?“ optal se.

„Ale takhle jste mi to nadiktoval,“ zneklidněla písařka.

„Správně, avšak slečno, nápis na pomník je důležitá věc. Já bych tam chtěl mít takový nápis, aby ještě za sto let se z něj dalo vyčíst, kdo jsem to byl já.“

„Pane notáři, na židovském hřbitově jsem četla pěkný nápis! Ze země do země…“

„To je židovský nápis!“ zdvihl pan notář ruce na obranu, „copak, slečno, nechápete, že křesťanství povýšilo člověka na Syna božího? A když není vzkříšení a zmrtvýchvstání, pak všecko to, co tady děláme, je marnost nad marnost…, ale teďka mi napadá! Slečno, pište!“ zbystřel starý pán, a když se písařka připravila, diktoval: „Tlumil jsem svůj lesk… a rovnal jsem se svému prášku, abych se rozsvítil na nebesích…“

Když dopsala, optal se: „Co budete dělat dneska večer?“

„Půjdu ke švadleně, víte, pane notáři, chci si dát ušít takovou blůzičku, secesní vzor, takové červené proužky na bílém hedvábí, takhle upjatou ke krku, takovou hrozně způsobnou blůzičku, jak nosívaly vychovatelky, jak ji měla Paula Weselá ve filmu Maškaráda, nebo jestli jste ji viděl, jak hrála s Joachimem Gotschalkem ve filmu Očekávám tě…“

„Co ale budete dělat potom?“

„Pak si půjdu zahrát tenis a pak se zase vykoupám za večera v řece… a možná, pane notáři, se taky vykoupám nahá jako včera ti tři studenti, kdyby někdo šel po druhém břehu, viděl by bílé dámské plavky, protože moje opálené ruce a nohy by splývaly se stínem dubového lesíčka…,“ řekla a udělala oči, ale viděla, že pan notář nemá slitování, a tak dodala způsobně, „a pak, až přijdu domů, budu rýsovat, jak tlumil jste svůj lesk a rovnal jste se svému prášku…,“ a narovnala se a nedovedla ztlumit lesk svého mládí.

Když pan notář zíval, ještě trošku měl otevřená ústa, ale umělý chrup už byl sklapnutý.

„Děkuji vám,“ řekl a usedl za stůl, „ale teďka, dříve než přijdou klienti, budeme pokračovat na posledním bodu mého testamentu,“ pravil a listoval v listinách, které vytáhl ze zásuvky stolu.

Pak vstal a nevzrušen chodil kanceláří.

Zastavil se u otevřeného okna ve druhém patře, přes muškáty a prejzové střechy se díval na řeku, ve které chodily stromy po rukách, a diktoval: „Rakev moje budiž kovová, bohatě zdobená, malý egyptský vzor s vnitřní výzdobou, zvonění při pohřbu všemi zvony, smuteční komnata vyčalouněná, podlaha černým suknem pokrytá a v čele skvostný kříž s anděly…, ale nahatá se budete koupat dneska večer?“

„Nahá…, bóže, vždyť bude už tma,“ řekla dívka a její prstíky hbitě chrastily v psacím stroji.

„To bude krásné,“ řekl starý pán, a když slyšel, že stroj ztichl, pokračoval, „a v čele skvostný kříž s anděly…, třicet šest čtvrtkilových voskových svící…,“ diktoval, ale že slyšel na dvoře šoupavé kroky, vyklonil se přes muškáty. A pivovarským dvorem se šoural starý kočí v důchodu, tak divně šel, jako by šlapal na bicyklu nebo jel na lyžích, tak si šel sednout na sluníčko, teď vyndal fajfku s pakunkem od sodovky, aby mu ta fajfka nevypadla z bezzubých úst, vyplil se a posadil se ke zdi, jak polámaný keř tam seděl, ale zamlada? Pane bože, za mladých let, vzpomněl si pan notář, tenhle kočí utrápil dvě manželky k smrti, tu první, ta když mu nechtěla být po vůli, tu přitáhl za vlasy k lodnímu kufru, zdvihl víko a přivřel tam ten rozpuštěný cop a zamkl ten kufr… a druhé ženě zase svazoval copy v uzel, sundal ze skoby obraz Ježíše a na ten hák pověsil za ty copy svoji manželku, aby s ní mohl dělat, co chtěl…, možná že se to těm ženským líbilo, možná jim to dělalo dobře, některé ženské jsou skutečný nástroj ďábla…

„Pane notáři,“ připomněla písařka, „třicet šest čtvrtkilových voskových svící…“

„Aha! Tak…,“ obrátil se pan notář, a když se vynadíval na písařčiny kadeřavé, černošské vlasy, pokračoval: „…chrámový mužský sbor bude zpívat pohřební píseň, výkrop bude třemi kněžími a čtyřmi akolyty, kteří povedou kondukt až na stanoviště…, v čele průvodu pořadatel…, za ním čestná stráž…, kříž se svítilnami…, podle vozu zřízenci se světly…, patnáct fiakrů a dva smuteční vozy…,“ diktoval starý pán volně a díval se do modrého nebe, jako by to, co říkal, opisoval z bezmračné oblohy, po které čárala vlaštovčí křídla…

A písařka psala tak rychle, jako by vysypávala kovová písmenka toho testamentu do plechové nádoby.

Výkřik ze sousedního dvora donutil pana notáře, aby se opřel oběma dlaněmi o futro okna.

Tam dole stál u otevřené žumpy domovník a křičel: „Láďo, Láďo, Láďooooo!“ a okno v přízemí se otevřelo a vyklonila se ulíznutá hlava, která řekla: „Otecko, co je?“ Domovník volal: „Co je! Pojď mi pomoct nýst tuhle tyč do řeky, ať ji tam vymácháme!“ volal a ukazoval ráhno, kterým se šťoural v žumpě. „Ale otecko, já mám čistý ruce!“ zvolal mladík v okně. „Povídám, že půjdem s touhletou tyčí!“ křičel domovník a vytáhl ze žumpy ráhno a na dvůr vyběhl mladík v bílé košili a hned vzal za ten čistý konec tyče. „Ne,“ křičel domovník, „tenhleten konec ponesu já, ty vezmeš tenhle!“ Mladík se bránil: „Já mám čistou košili a novou kravatu a takovou kravatu nemá nikdo v městě…“ Ale otec poroučel: „Já ti to nařizuju, poroučím jako tvůj táta. Přeci ten posranej konec neponesu já?“ zavyl domovník a ukázal na sebe.

„Když já mám tu novou kravatu! Tak já si ji jdu sundat…,“ vykročil syn. Ale otec trval: „Ne, já chci, abys mě poslechl hned. Tak vezmeš to, nebo nevezmeš?“ Mladík se zamyslil a řekl: „Nevezmu, kvůli tý kravatě nevezmu.“ A domovník hulákal a žaloval nebi: „To jste vy, celá ta vaše frajerská generace. Sakra, copak já, já jako táta, copak abych za vás nosil pořád jenom ten posranej konec?“ Syn pravil: „Tatínku, ale to přeci každej uzná, že když za chvilku mám jít na rande, nebudu se babrat s hajzlem, jak bych mohl Olině podat za chvilku ruku?“

„Pane notáři, ale na jednu věc jsme zapomněli,“ řekla písařka, „kolik smutečních oznámení?“

„Smutečních oznámení?“ polekal se pan notář, „napište čtyři sta. A zádušní bohoslužby v chrámu svatého Jiljí…, stačíte psát…? Dobře…, mužský sbor mi bude zpívat Animas fidelium…, po mši svaté vykonají tři kněží u tumby Libera za zpěvu chóru…,“ přednášel starý pán, ale neodolal a vystoupil na špičky a viděl, jak ze sousedních vrat vycházejí domovník se synem a nesou tu tyč špláchat do řeky, pan notář se díval na domovníkovu ruku, která držela ten zaneřáděný konec ráhna, kýval hlavou a diktoval dál: „…katafalk vyzdoben zrovna tak jako při pohřbu…, předních deset lavic potaženo černým suknem…“

A z pivovarského dvora se ozvalo naléhavé pískání.

Tam dole u studny stála holčička ve slamáku a pískala, pořád pískala na píšťalku ukrytou slaměným kloboukem, pískala, až babička vyběhla z prádelny, cestou si otírala ruce do mokré zástěry a pak šermovala dlaněmi ve slunci a ječela:

„Co je zas, vy dva vrazi? Proč si nehrajete?“

Dívenka tahala po trávníčku botku a žalovala: „Babííí, Zděneček se pokakal na tepichu a já jsem do toho šlápla!“ a pak pískala dál.

Babička jí dala facku, až ta píšťalka vypadla dívence z úst. „Sakramentská čubko, tak ty takhle? S každou pitomostí na mě pískat? Já musím ještě vodpoledne do posluhy, a vy, dva vrahové, takhle? Kdy já to prádlo jenom doperu?“

Pan notář pokrčil rameny a odstoupil od okna.

Posadil se za stůl a pravil: „Ten nápis, co jste napsala včera, ten nápis na pomník položíme k testamentu, protože člověk v mém věku neví ani dne, ani hodiny. A až zejtra přinesete ten nápis…, rovnal jsem se svému prášku…, tak ty čtvrtky vyměníme, ano?“

„Zajisté,“ řekla dívka a dívala se, jak se starému pánovi, když hovořil, umělý chrup zavíral, dřív než končila slova. Taky si všimla, že pan notář, dřív než kýchnul, rychle vytáhl z kapsy kapesník a přitiskl si jej k ústům. Pomyslila si, jak by to asi vypadalo, kdyby si pan notář dal ke svému umělému chrupu takovou šňůrku, jako nosíval její dědeček, takovou hedvábnou šňůrku, na které nosíval skřipec…, a ještě jednu nosíval dědeček! Černou šňůrku, na které měl připoutaný klobouk, ta šňůrka byla zachycená v knoflíkové dírce, aby vítr ten klobouk nevzal…, ale co kdyby si pan notář tak kýchnul a umělý chrup mu zůstal viset na černé hedvábné šňůrce jako dědečkův skřipec? Jak dědečkův klobouk?

„Brrr…,“ otřásla se dívka.

„Je tady zima?“ podivil se pan notář.

„Ne, sáhla na mě smrt,“ řekla a objala se a hladila a třela si paže.

„Krásné úsloví,“ pravil pan notář a zahrabal se do trhové smlouvy, už opatřené kolkem, pečlivě opsané na psacím stroji, sešité červenobílou nití, jejíž konce byly zapečetěny červenou pečetí. Když smlouvu dočetl, vstal. Otevřeným oknem viděl na řeku, nad kterou se nakláněla bílá košile a špláchala ráhno ve vodě. Modrá blůza domovníkova skoro splývala s barvou řeky. Oba mužští se teď narovnali a dívali se tiše přes vodu a bílá košile se zrcadlila ještě jednou v hladině a mladík jako artista visel za nohy ještě jednou v řece…

„Slečno! Poznamenejte si!“ obrátil se prudce pan notář. „Honem, než to zapomenu…! Rakev je má kolíbka a hřbitovní nápis na pomníku je můj křtící list… Opakujte mi to prosím, ano?“

2

Manželé Schieslerovi, rolník a rolnice z Bošína, přišli jako první. Pan notář už je znal čtvrt století, když k němu přišli jako novomanželé, oba v selském a s modlitební knížkou, on ve štruksových rajtkách, holínkách a mysliveckém kloboučku, oba tenkrát důstojní jak králové. Dnes přišli zestaraní a oblečení po městsku.

„Tak co je u nás nového?“ optal se pan notář, když je usadil do křesel.

„U nás nic novýho nejní, akorát, že se zbláznil soused,“ řekl rolník.

„Jděte!“ podivil se strojeně pan notář.

„No jo, můj soused měl svini a ta měla mladý, ale všecko to zkapalo na obrnu, až na jedno. To podsvinče pak živili z flašky a vono za nima běhalo jak pejsek. Když vyrostlo, tak sousedovic si řekli, že to prase porážejí. Ale že ho měli načerno, tak starej šel v noci do sklepa a to prase za ním, protože tak jak jsem už řekl, bylo zvyklý za nima běhat jak pejsek. Ve sklepě to prase položilo sousedovi hlavu na klín, protože jen vod něj se nechalo škrábat na vocintku. A hospodář mu vrazil topůrko od sekyrky do krku, aby to prase nekřičelo, ale převalili svícen a soused, že to prase špatně píchl, tak po něm šel ještě jednou nožem a pak na něm musel ležet hodinu, než to prase vykrvácelo v tý tmě, ale to prase si myslelo, že ho píchl někdo jinej, tak se k hospodáři tulilo tak dlouho, než vykrvácelo. A hospodář potom, když vylezl ze sklepa, tak se svalil na postel a plakal a už ho nikdo neutišil, tak ho museli odvízt do Kosmonos. Já říkám, kdepak, kamarádit se se zvířaty!“

„Kriste Pane!“ zvolal pan notář. „A vy jste byl u toho?“

„Ne, vypravovala mi to všechno sousedova sestra Libuše, ta, jak jistě víte, jak má tu svoji holku třicet let na posteli, znáte ji?“

„Z čísla sedmnáct?“

„Tam. Víte, jak se to stalo?“

„To nevím…“

„To je tenkrát přišlo draho, že jeli do města do biografu. Dávali se Šaplinem ten film s tím klukem Goganem, jak tam hrál anděla, a ta Libuše si řekla, že její děvče bude o vánoční nadílce zrovna takovýho anděla dělat taky. Tak z peroutek udělali křídla, no moc hezký to bylo, ale holka nastydla a dostala mozkovou chřipku a od tý doby leží jak lazar.“

„Ah tak! Hodačovi!“ vzpomněl si pan notář. „Ten její druhý bratr má usedlost v čísle dvacet šest, že? Paní Schieslerová, jak těm se daří?“

„Dobře, protože přikoupili sedum korců polí,“ řekla selka a držela si obrovské ruce na klíně, „akorát že ten jejich Karlíček má po smrti. Zejtra to bude akorát měsíc, co měl pohřeb. Taky doplatil na kamarádšoft se zvířatama. Měli hříbátko a to se naučilo chodit do seknice pro cukr. Ale loni o řípách si přišlo do kuchyně, tam se čehosi leklo, praštilo se o plintrám a zjankovatělo a rozsekalo nábytek. Starej Hodač po něm skočil, ale než tomu hříběti dal deku přes voči, tak koplo Karlíčka. A pak ho začala bolet noha a Karlíčka museli dát do nemocnice a tam mu uřízli nohu a přitom jim tam umřel. Hodačovi chtěli vidět synáčka v rakvi, ale jak tu rakev votevřeli, tak honem ji zase zavřeli, protože ta uříznutá noha ležela podle mrtvolky. Ale jináč na vesnici je, pane notáři, teďka nuda, nic, co by tak stálo za trochu řeči. To vy jste ve městě na tom neskonale lepší. Akorát, víte, kde má statek soused Král?“ okřála selka.

„Číslo čtrnáct?“ usmál se pan notář.

„Jo, tak ten Král, trouba, si vylezl se služkou na hůru a tam se tak milovali, že dostal křeč a s tou služkou se svázal.“

„Podívejme!“ zneklidněl pan notář a díval se, jak slečně písařce zrudla nakloněná šíj.

„Už jo!“ řekla rolnice a posunula si červený klobouček se sokolím peřím. „A museli jsme přinýst žebříky a lana a provazy a oba ty smilníky jsme spouštěli v plachtě na dvůr. Vypadalo to, pánbů mě netrestej, vypadalo to ve světle luceren jak ten oltářní obraz… Ježíš sňat z kříže… A když jsme rozvázali plachtu, tak stará Králová, ta, co si na tom tak zakládala, že dceru má v klášterní výchově, tak ta stará Králová řezala do nich bičem, až pantáta omdlel. A víte, že nepomohlo ani to bičování, ani polejvání studenou vodou, ani maličko píchnutí nožem. Musel přijít pan doktor Drželi pořád při sobě jak helvitská víra.“

„To je mi nadělení,“ zabručel pan notář, „ale stejně musím konstatovat, že lidé na vsi mají mnohem blíž k přírodě,“ dodal. „To je taky to jediný,“ řekl rolník a povytáhl si žlutou šálu a prstem si zatlačil zeleného motýlka do límečku, „vždyť nám chtěli znásilnit učitelku náboženství. Po čem všem se lidem nezasteskne! Ta šla za bílýho dne podle lesejčka, tam, jak se říká Na Ptáku. A teď ji předejel na kole chlap v modrým saku. A když učitelka vešla do lesa, tak ten chlap vyskočil z roští a povídá: ‚Dáme si!‘ a chtěl ji znásilnit. Jenže ta učitelka náboženství, sokolka, kopla toho chlapa do přirození a pak ten chlap musel vzít kolo a učitelka ho přikopala, jako toho chlapa, až na četnickou stanici. Byl to nějakej obchodník s dobytkem z Přelouče a vymlouval se, že chtěl jít jen na malou stranu, ale ta učitelka náboženství mu před četníkem dala facku, a tak ten obchodník s dobytkem se zhroutil a přiznal se, jak to bylo, a prosil, že už to víckrát neudělá. Jináč ale, pane notáři, na vesnici chcípl bernardýn, to není, jako když jsme bejvali mladý…,“ zamrkal rolník.

„Ale Ludvíku, to ještě řekni panu notáři…,“ připomenula rolnice a vysmrkala se do batistového kapesníčku a skoro všechno si nafrkala do prstů, „to řekni, Ludvíku, jak jste chytili našeho obecního blbečka, jak si to rozdával… no…!“ povzbuzovala rolnice.

„Nebude to zase nějak divoké?“ lekal se pan notář a díval se na svoji písařku, jejíž profil se leskl stříbrným potem.

„Kdepák, to je jen tak něco ze života,“ chlácholila rolnice.

„Jo to,“ skoro se zlobil rolník, „to za nic nestojí, to je jen taková dětská nevinnost, to pro mě přišli jako pro prvního radního, že se soused přiotrávil doma pálenou slivovicí. Tak jsem poradil, aby ho pověsili za nohy na žebřík, aby to z něj vyteklo. Jenže soused to už strávil. Tak jsem si vzpomněl, jak jsme to dělávali doma s dědečkem. Zahrabali jsme tedy souseda do teplýho kravskýho hnoje, protože už byl skoro studenej. A když tak házíme poslední vidle, slyším, jak přes ploty tak divně mečí koza. Povídáme si, copak to? A přelezli jsme ploty a načapali jsme obecního blbce, toho koktavýho Bohouška…“

Pan notář vstal a nastavil ucho, když napřed položil prst na své fialové rty.

A rolník mu cosi šeptal a pan notář se zhroutil do křesla.

„A tak jsme vzali biče a štýly,“ pokračoval hlasitě rolník, „a tak jsme toho koktavýho Bohouška pořezali, že přestal koktat. Ovšem jináč, jakejpak to je život na vsi? Žádný divadlo, žádnej biograf, žádnej hotel… Město!“ tesknil rolník.

„Snad,“ řekl pan notář a díval se, jak v prstech slečny písařky se chvěje listina a lehce se otřásá v rytmu dívčího srdce, „ale pro nás křesťany je Bůh všude, ve vsi i ve městě, kdekoliv je člověk, tam bydlí i v jeho srdci Bůh. To všechno ostatní, jak sami víte, je marnost nad marnost. Proto my křesťané jako synové boží uzavíráme smlouvu s Bohem, pokud se týče naší duše, abychom zase jako občané určité své gruntovní majetkové události řešili smlouvou. Proto jste mě dneska navštívili, jak tuším, v záležitosti, kterak naložiti se svým majetkem na případ smrti…, není to tak?“ optal se pan notář, když viděl, že se venkované hovorem uklidnili.

„Je,“ řekli manželé současně.

„Prosím,“ pravil pan notář a vstal, „pročež si pohovoříme o formách testamentu,“ řekl a pak hovořil a přitom hleděl oknem na druhou stranu řeky, kde slunce donutilo barvy, aby se skoro vypařily. Teď tam přijela červená lodička se žlutými štráfy, lodička pomalovaná jak zmrzlinářský vozík, lodička pana Břichňáče, strojvedoucího na penzi, na přídi ta lodička byla popsaná ozdobným písmem, na každém veslu byla rovněž tím ozdobným písmem napsaná celá adresa pana Břichňáče, který vesloval v dlouhých trenýrkách, na kterých u pasu byla vyšita hůlkovým písmem taky celá adresa pana Břichňáče, který měl na nohou cvičky, rovněž pečlivě popsané adresou, pan notář se díval a dál se kochal řekou a dál hovořil o poslední vůli, zatímco ta červená lodička házela červené reflexy po vodě a stromech, pan notář si připomenul, jak před lety celé město vítalo pana světícího biskupa z Litoměřic, nádraží bylo plné družiček, baldachýnů, korouhví, městské rady a muziky, avšak salonní vlak pana světícího biskupa byl opožděn a výpravčí hnal po průběžné koleji nákladní vlak, který řídil strojvedoucí pan Břichňáč, který když projel vjezdové návěstidlo, vyklonil se z lokomotivy a požehnal peronu velikým křížem, který nakreslil rukou…, a družičky začaly sypat kvítí a hudba začala hrát Tisíckrát pozdravujeme Tebe…, ale stanicí projížděl vlak s uhlím. Teď červená lodička zmizela za smuteční vrbou a přenesla všecky odrazy a všecky nápisy někam jinam… „…proto i majetek může být měřítkem lásky rodičů k dětem, které na zděděné usedlosti budou hospodařit dál…,“ dopověděl pan notář.

Pak v kanceláři bylo ticho.

„Tak pane notáři…,“ olízl si rty rolník, „my bychom mysleli…, zkrátka, jak bych to tak řekl…, tedy, že nejstarší náš syn Ludvík, ten dostane všecko, ale vyplatí Anežku, jako naši dceru…, že jí dá padesát tisíc… a my, my bychom šli na výměnek…,“ pošeptal rolník a byl zmaten a tiskl bradu na hruď, až ukryl zeleného motýlka. „Co tomu říkáš, ženo?“ optal se.

„Já bych chtěla, abyste dal do smlouvy, aby jednou měsíčně Ludvík, můj syn, zapřáhl koně do kočáru a odvezl mě na hřbitov do Křince…,“ řekla rolnice, a jak jí slza běžela po tváři, z laciného pudru jí udělala u vrásčitých úst kašičku.

„Nuže,“ poručil notář, „slečna obstará lustra, to jest výpis z katastrálních knih, příští pátek si přivedete dva svědky, teď uděláme koncept, slečno, pište!“

Pan notář přistoupil k oknu, chvíli se díval na řeku a myslil na strojvedoucího pana Břichňáče, jak navečír si vyjede na projížďku na bicyklu značky Premier, kolo se zdravotními řidítky, na které se vyskakuje ze špačka do předem připravené šlapky, a ten bicykl má na rámu ozdobným písmem napsanou celou adresu i s číslem baráku, kde pan Břichňáč bydlí, domku, ve kterém je rovněž všecko popsáno, natřeno, očíslováno, cestičky opatřeny turistickými značkami, zelenobílá na zahrádku, černobílá k dřevníku, hnědomodrá na záchod…

„Slečno, připravena? Nuže…! Na ten případ, že nás Bůh povolá na věčnost, nařizujeme toto: Za prvé…,“ přednášel pan notář a díval se na plynoucí hladinu řeky, a tak jako vždy, nemohl se vynadívat…

3

Po polednách vzal pan notář hůl a vyšel si. Když kráčel od mlýna k mostu, předejela jej dvojice na dvojitém bicyklu a lehce mu zavadila řídítkem o rukáv. To si vyjeli o polední pauze dva bratři, trafikanti, co prodávali tabák a noviny u divadla. Jeden byl slepý, ten seděl vzadu, druhý, ten vidoucí, seděl vpředu. Pan notář, když ještě kouřil, rád si kupoval v jejich trafice cigára, rád se díval, jak slepec hmatem ovládal trafiku, jak už podle zakašlání pana notáře se usmál a sklonil hlavu do okýnka a pozdravil: „Dobrý den, pane notáři!“ A otočil se a rovnou hmátl do správného fochu pro portorika, pak vzal bankovku, kterou zrovna tak rozpoznal v prstech jako pana notáře podle zakašlání. A teď ti dva trafikanti šlapali podle řeky, ještě jednou se pohybovaly jejich obrazy vzhůru nohama v klidné vodě, teď jejich hlavy zmizely pod sukněmi větví lip, ale nohy trafikantů dupaly do pedálů jak spřažené nápravy lokomotivy, a to samé ještě jednou v řece, jak nějaký fantastický stroj o čtyřech kolech… Pan notář se díval a pomyslil si, co kdyby se ti dva trafikanti tak jednou opili a už by byla noc a posadili se na ten svůj tuplovaný bicykl obráceně, ten slepý dopředu a ten vidící dozadu? Kampak by tak dojeli? Možná, kdyby nikoho nepotkali, ten slepý by dojel až domů, možná že zrovna tak dobře zná cestu jak v prstech peníze, jak podle zakašlání pozná své známé…, myslil si pan notář a podle opuštěných koníren s červenýma koňskýma hlavama nade dveřmi vyšel k zahrádkám. Tiše přešel kolem trafiky, do které se vždycky bál pohlédnout. I teď cípem oka viděl trafikantovy ruce, které spočívaly u okénka na stolečku, ruce válečného invalidy, který byl sežehnut ohňometem a který za to dostal řád a trafiku…

Teď pan notář sestoupil po kamenných schůdkách k řece a labužnicky se díval na město, na svoje barevná okna tam na druhé straně řeky, viděl, jak ženská v červené jupičce snáší k řece koš s prádlem, pokleká na lávku a dívá se do klidné vody na svůj obličej, upravuje si pořád padající vlasy, a pan notář viděl, jak ještě jedna pradlena jako by se zase z řeky vykláněla do vzduchu jak hercová dáma z karetní hry…, ale pradlena vzala z koše bílou cíchu a naklonila se a rozmazala svůj obraz…

A po hrázi a po opuce si to tam na druhé straně řeky vykračoval pan děkan v tvrďáku a zrovna takový děkan v černých šatech kráčel vzhůru nohama v řece, a když červená jupička pradleny a černý kabát se k sobě rovnaly jak červená tečka a nad ní černý vykřičník, to samé se zrodilo v hladině, ale s převráceným významem, takže když pradlena pozdravila velebného pána, ten se uklonil a dlouhým pohybem smeknul tvrďák tak, že v odrazu v řece vypadal, jako by nabíral do toho klobouku vodu…

A pan notář se bystře díval tam na druhou stranu a vnímal všechno současně. Pak podřepl, nabral do dlaně vodu a obřadně si omyl tvář. Pak vystoupil na hráz a podle plotů vyšel za město.

U třešňového sadu seděla na převrácené pramici mladá žena v plavkách a pletla žlutý svetr. Nahatý chlapec ležel břichem na lávce a proutkem cosi lovil z vody. Pan notář sladce vzdychnul, pak se díval tam na druhou stranu řeky, tam, kde začínaly kilometrové louky, odkud přijel na bílém koni mladý opálený muž, jen tak v kalhotech a bos, a rovnou vjel do mělké vody. A ještě jeden kůň se tam zrcadlil, jako by si ti šimlové stáli na kopytech. Teď bělouš natáhl uzdu, sklonil šíji a pil svému obrazu z huby.

„Mamičko, co to je?“ optal se chlapec a rozkročil se před mladou ženou v plavkách a v prstech držel zplihlý předmět.

„Hned to, Famfíku, zahoď!“ zvolala a zrudla.

„Ale mamičko, na co to je?“

„Povídám, hned to zahoď!“

„Až mi řekneš, na co to je!“

„To nemusíš vědět, na to máš ještě dost času.“

„Já to ale chci vědět!“ zadupal bosýma nohama chlapec.

„A já zase povídám, hnedka to zahoď!“ vykřikla matka a odložila pletení.

Ale chlapec se dal do běhu a matka za ním. Když natahovala ruku po utíkajícím chlapci, ten v zoufalství strčil do pusy ten předmět, který vylovil z řeky.

„Počkej, já to povím tatínkovi,“ volala mladá žena a bila chlapce, který klopýtnul a padl panu notáři k nohám.

„Pěkný nadělení,“ řekl pan notář.

Ale mladá matka jednou rukou tahala z úst chlapce ten předmět a druhou jej lískala a zděšeně volala: „Počkej, já to povím, cos zase vyváděl u vody, čuně jedno čuňácký!“ a když vytrhla z chlapcových úst ten předmět, s hnusem jej od sebe odhodila.

Pak se vracela ke svému pletení, ale pojednou měla pocit, jako kdyby jela na bicyklu a kdosi jí strčil do drátů hůl. Otočila se a viděla, jak ji starý pán očima vysvléká z plavek, díval se na její tělo tak znalecky a s rozkoší, že si jednou dlaní zakryla klín a druhou paži si zaclonila prsy. Tak couvala, až se posadila na pramici a hned před sebe dala pletení.

„Hmm…,“ zavrčel pan notář, narazil si klobouk do oči a pak se vracel, točil holí v prstech a mladicky tou holí urážel květinám květy a díval se, jak kůň plave v řece, jak se zvolna vynořuje a i s jezdcem vystupuje z vody, až opět od kolenou mu do hladiny vyrostl obrácený kůň, který hrabal kopytem ve svém obrazu. Pak jezdec udeřil bosou patou bělouše do slabin, až to zadunělo, a kůň klusem po mělčině rozstříkával svoji kopii.

Pan notář teď pospíchal.

Když míjel trafiku, opět se nepodíval, ale když ji přešel, vzpomněl si, že neviděl v cípu oka ty červené ruce. Zastavil se a pak uslyšel sténání. Vrátil se a nahlédl do budky. Tam na podlaze ležel trafikant v epileptickém záchvatu, tak divně tam ležel mezi regálem a židlí, docela zasypán cigaretami.

Pan notář obešel trafiku, ale když vzal za kliku, bylo zamčeno. Tedy se vrátil a okýnkem viděl, že klíč trčí v zámku. Odložil hůl, zvedl vysouvací okénko a vsoukal se půlkou těla do maličké trafiky. Když pak natahoval prsty, aby odemknul, ztratil rovnováhu a po hlavě spadl dolů. Nejdříve viděl ty ohňometem sežehnuté červené ruce, pak padl a obličejem ležel na tváři trafikanta, tváři válkou tak zřízené, jako by ji na chvilku někdo strčil do vroucího oleje. Pak kramflekem vytrhl ze stolku šuplík a několik hrstí mincí je zasypalo. Pan notář vyprostil ruku, odemknul a vykutálel se na slunce.

To byl zrovna čas, kdy na bicyklu přijela kolportérka Večerního Českého slova, na zadním i předním nosiči měla balíky večerníků. Když viděla pana notáře v kotrmelci a trafikanta ležet v cigaretách a mincích, seskočila a tak rozkročená se držela řidítek a ztuhla.

„Paní Vodičková, pojďte mi pomoct,“ řekl notář.

Ale kolportérka večerníků zkameněla. Pan notář vytáhl trafikanta a s ním i cigarety a mince. Pak mu rozepnul košili a pleskal jej po tvářích a utíral mu hojné sliny. Kolportérka se už vzpamatovala, ale nemohla ničím jiným pohnout než palcem. Tak aspoň cinkala na zvonek.

Pak přiběhli lidé a otvírali trafikantovy zaťaté ruce, přinesli z řeky vodu a omývali nebožákovi prsa. Pan notář měl trafikantovu hlavu na klíně a hladil tu z války popálenou lebku, jakoby pošitou zbytky všelijakých kůží.

„Paní Vodičková, jděte pro jeho ženu, ano?“ řekl pan notář, ale kolportérka večerníků cinkala na zvonek a teď se rozječela.

„Sesbírejte, lidi, ty peníze a cigarety,“ připomínal notář a dál hladil trafikanta a díval se na druhou stranu řeky, kde seděl rybář, navlíkal na udičku živou rybičku, živou a lesklou jak zrcátko, tak pozorně ji navlíkal, aby jí neporanil páteř, a teď ji dlouhým obloukem hodil do vody… a ještě jeden rybář seděl v zrcadle řeky proti němu jak pikový král…

„A skočte pro doktora!“ radil pan notář.

Pohřeb

1

„Tak jsem měl na dnešek příjemnej sen. Zdálo se mi, že klečím v lese před mlátičkou a ze vzduchu přilítá svatý Josef a dělá nade mnou veliký kříž. Ráno jsem hned věděl, že vsadím lední hokej a cyklistiku, protože svatýho Josefa je devatenáctýho, měsíc třetí…,“ řekl Jarda a zapnul si kabát. Když pak chtěl Pepíkovi říct, že sportka velice podporuje snění a význam snů, utrhla mu to venku děsná šupa, pak řinčení a nadávání. Oba zapadli do vytérovaného žlábku pisoáru, a když se zvedali, všiml si Jarda, že k nim zaletěla na mléčném střepu napsaná osmička.

„Jé…, horská služba! Vosmička!“ zaradoval se Jarda.

„Ale jakej mám kabát!“ prohlížel si rukávy Pepík.

„To je sám pokyn shůry,“ jásal Jarda a držel před očima ten střep, „a taky ti tady řeknu, že jiný čísla nemají cenu než takovýhle! Osudový! Tak vida, ráno lední hokej a cyklistika a teďka horská služba!“

„A já si budu muset dát šaty do čistírny…,“ odpověděl suše Pepík.

Vyšli z pisoáru a tam to viděli. Nákladní auto to napálilo rovnou před Palmovkou do vysokých zasklených hodin, co ukazují na čtyři světově strany čas. Ten náraz vyrazil všechny ty ciferníky na dláždění a železnou konstrukci hodin ohnul přes pisoár.

Tak přátelé chodili jen v samých cifrách.

„Víte, že jste měli štěstí?“ řekl člen esenbé a sundával gumičku od zavařeniny z notesu. „Nic se vám nestalo?“

„Ne.“

„A viděli jste to?“

„Ne…, jen jsme to tam slyšeli!“ ukázal Jarda na pisoár.

„Dobře, můžete jít,“ řekl člen esenbé a kráčel k šoférovi nákladního auta, který si urovnával doklady v chvějících se prstech.

„Horská služba! Ještě tejden a už budeme bohatý!“ pravil Jarda, políbil střep a hodil jej k ostatním na dlažbu. Pepík se díval na hodinky a řekl: „To je hezký, ale ať nezmeškáme ten pohřeb!“

Když stoupali na Pražačku, foukal takový vítr, že kráčeli skoro v předklonu.

Jarda se unášel: „Takovou sportkou jseš pořád jednou rukou v kouzlech. To ti houby pomůže rozpis! Já jsem si psal všecky čísla, co vyšly. A víš, že ani jednou ještě nevyšel jachting ani kanoistika? A že to šťastný židovský numero vyšlo jen jednou a ta nešťastná třináctka, ta už vyšla devětkrát? Tvůj strejček Adolf, co mu jdeme na pohřeb, ten říkal: ‚Krtci rejou v lichejch hodinách, lichý čísla budou šťastný.‘ Vsadili jsme… a na potvoru vyšly jen samý sudý čísla…“ Zastavil se, nabral dech.

„To je to! Člověk musí mít k těm numerům osobní poměr. Tak nějak osudově se skamarádit s těma číslama, najít k nim skoro milostnej vztah. A to bude vono. Třeba támhleten Spartak… Takhle je to pro mě docela vobyčejnej krám, ale kdyby mě třeba jen tak pro štěstí maličko přejel, už by ta jeho poznávací značka něco znamenala. A takhle?“

„Jardo, pozor!“ vykřikl Pepík a uskočil. Viděl, jak se z nákladního auta, které jelo dolů, uvolnil těžký sud a padl zrovna pod kola spartaka, který jel nahoru na Pražačku. Pár metrů od nich. A hned vyletěl do vzduchu sloup žlutého prachu, pak se ozvalo chrastění a zabečení pneumatik.

Pepík stál u patníku a prohlížel si zoufale smuteční šaty, které ale už byly zrovna tak žluté jako ten stále rostoucí žlutý mrak, z něhož se právě vypotácel Jarda.

„Šašku jeden počmáranej, jak to jezdíš!“ křičel do mračna Pepík a znovu si prohlížel šaty.

„Nerouhej se!“ zacpával mu Jarda ústa. „To je samo znamení z nebe!“ ukazoval na ten vichrem strhávaný sloup žlutého prachu, který se koulil po černavém sněhu, dál a dál žlutil stráň pod Balkánem a už umazával i Krejcárek.

„Ještě tenhle měsíc budeme pracháči,“ kuckal se. Pak obešel spartaka, který se vynořil z oblaku, poklekl do půlmetrové závěje žlutého prášku, otřel poznávací značku, ale vítr mu ji hned zase zažlutil. Soustředil se na jednotlivé skupiny čísel a rychle je otíral.

„Skok do vody!“

Díval se dál…

„Krasojízda!“

Zase rychle otřel…

„A umělecká gymnastika!“ Vykřikl do třetice.

Vítr zaclonil práškem tabulku a zpod karosérie strhával a dál rozvával ten žlutý anilinový prášek. Řidič Spartaka se ještě držel volantu, oči měl zavřené a pořád si myslil, že se mu to všecko jen zdá, že možná, až otevře oči, nebude to tak, jak to viděl, slyšel a cítil… Teď konečně otevřel oči a Tatra 111, jak to hvízdala z kopce, vjela do hromady a ohodila Spartaku okénka.

„Umělecká gymnastika!“ jásal Jarda.

„Pěkná gymnastika!“ dodal si odvahy majitel Spartaka a vyhoupl se z auta. „Ježíši, a to jsem vyjel poprvé!“ Spráskl ruce, když viděl, že stojí po kolena ve žlutém prášku.

„Prosím vás, já se tam bojím podívat. Co to tam mám pod kolem?“ řekl starostlivě a vrásky mu přeběhly až k uchu.

„Dvoumetrákový sud s anilinem,“ řekl Pepík.

„Proč já jsem si jenom vyjížděl!“ pleskal se už žlutou dlaní do čela majitel. „To bude žena dělat dílo! Já se tam bojím podívat… Mám to hodně rozbitý?“

„A co já mám říkat šatům? Vždyť jdeme na pohřeb. Umřel mi strejček…,“ vzdychl Pepík, ale přece prohlížel předek auta. Pak řekl: „Ani to nemáte moc schrastěný. Akorát utržený levý kolo…, blatník je trošku srolovanej a chladič drobátko vmáčknutej dovnitř…“

„Co tomu řekne žena!“ zacláněl si obličej automobilista.

„To víte, že vás nepochválí… Ale nejhorší je…, mám vám to říct?“ optal se Pepík a podíval se na hodinky, když si je napřed otřel.

„Řekněte to, já už jsem připravenej na všecko!“

„Tak máte hnuto celou kastlí.“

„Prokristapána!“ zanaříkal majitel. „To bude zejtra pěknej Jéžišek!“ A ze zoufalství vlezl už také v žlutém kabátě do Spartaka, u zadního okénka vzal fišpanku s kohoutím peřím, vylezl ven a začal nervózně oprašovat své auto, s kterým si vyjel poprvé.

Po skoro holé stráni přitáhl až k autu se sáňkama kluk. Nabral hrst anilinového prášku, zatahal majitele za rukáv a otázal se: „Pane, prosím vás, co je tohle?“

„Jejejejej,“ zaječel majitel. „Jdi pryč, nebo něco vyvedu! Já mám nervy jen jedny!“ hulákal a mrskal do vzduchu barevným kohoutím peřím.

„My vám sem pošleme z Pražačky esenbáka,“ řekl Jarda a vykročil. Opakoval si: „Skok do vody… Krasojízda… Umělecká gymnastika…“

2

Na Olšanech vál takový vichr, že holé větve stromů trčely jak žerdě praporů. Vedle hřbitovní kaple hráli prokřehlí hornisti, pohybovali prsty, nadouvali tváře, ale nebylo je skoro slyšet, jak jim vítr utrhával tóny od trub.

Pepík přečetl tabulku se strýčkovým jménem a pak zakřičel:

„Kterým směrem šli?“

Hornista přivřel oči, troubil dál a mosazným nástrojem ukazoval, že tam někam…

„Tam…,“ naznačil Pepík směr a hudebník kýval, že tam, a přitom troubil dál a v rukavicích, které měly odstřižené konečky prstů, mačkal klapky.

„Ti muzikanti hrajou, jako když píše slabě tužkou,“ inspiroval se Jarda. „Ale možná, že někde po větru, na Žižkově, jak ten vichr mrskne těma pohřebníma tónama vo zeď, se lidi zase divěji: ‚Kde se tady vzala ta pohřební hudba…?‘ Támhle asi budou!“

„Co povídáš?“ nastavoval Pepík dlaň k žlutému uchu.

„Že támhle asi budou!“ křičel Jarda a hned to vzali přes hroby. Ale obřadu už byl konec. Farář zdvihl kvadrátek a kropil rakev. Vítr byl tak silný, že pohřební hosté si oběma rukama drželi klobouky a krůpěje svěcené vody odnášel ten vichr na jiný hrob. Malinký fialový ministrant vytrvale zápasil s povětřím o křížek a fábory mu sem tam mlaskly facku.

„Jaké je to oddělení?“ volal Jarda.

„Římská devět!“

„Kolik?“ křičel Jarda.

A tak Pepík, aby překřičel hukot vichru, zařval, jak mohl nejvíc: „Římská devět!“

Tu chvíli ale vichřice ustala, celý pohřeb se otočil a hleděl na zpozdilého žlutého pohřebního hosta, který zajásal: „Jachting!“

Bambini di Praga 1947

1

Zvon zvonil poledne.

Pan Hyrman, obrovský řezník s malinkou zlatou náušničkou v levém uchu, otevřel výkladní skříň a přes řadu vepřových hlav a skrz asparágusy se díval do svého krámu.

„Pánové,“ volala tam jeho žena, „v řeznictví a uzenářství je čistota půl zdraví!“

A dál hadříkem leštila kachlíčky a prsy se jí házely a čtyři pojišťováci, reprezentanti Opory v stáří, se jí dívali za výstřih.

„Ani byste nevěřili,“ dodala řeznice, „jak takovej asparágus vycucá mastnej vzduch.“

„Proto jsou na židovským hřbitově černý bezy,“ řekl reprezentant pan Bucifal, „takovej černej bez, ten pustí kořen a za pár let vycucá všecko. Milostpaní, ten páreček byl fantastickej!“

„Madam,“ řekl plnými ústy pan dirigent Opory v stáří Krahulík, „to jsou párečky kostelecký, nebo frankfurtský?“ a sklonil se a utřel si rty do ubrusu.

A řeznice se smála, nesla krájenou šunku, zdvihla ten růžový plátek nad otevřená ústa krásného mladíka a zvolala:

„Tady jedna specielní šunčička pro pana Viktora!“

A reprezentant pojišťovny pan Viktor Tůma, krasavec berberského typu, olízl řeznici prstíky a kučerami ji lehce, jakoby omylem, drcnul do prsou.

„Ani kostelecký, ani frankfurtský,“ řekla řeznice, „tyhle párečky děláme sami! Já a můj mužíček!“

Ukázala do výkladní skříně, kde klečel pan Hyrman a dával do vepřové tlamy žlutý citron.

„Klečí tam v té samé póze jako socha pana biskupa a kardinála knížete Thun-Hohenštejna na malostranském hřbitově na Smíchově,“ řekl pan Viktor.

„Vy jste taky katolík?“ zaradovala se řeznice.

„Taky,“ řekl pan Viktor a zvedl své modré oči a otevřel ústa a paní Hyrmanová se naklonila a spustila tam tenounký plátek šunky a nechala se něžně kousnout do prstíku.

Pan Hyrman, když tohle viděl, vzal citron a vrazil ho do prasečí hlavy.

„Tak pánové, co si ještě dáme?“ zvolala řeznice.

„Ještě jednou párečky!“

„A mně víc křenu!“

„A mně křen s hořčicí!“

„A já bych prosil šunku,“ řekl reprezentant pan Tonda Uhde, elegán s růží v prstech a svrchníčkem jen tak přehozeným přes ramínka.

A řeznice odešla do přístěnku a reprezentanti pojišťovny se dívali přes asparágusy a holou hlavu pana Hyrmana na náměstí, kam od morového sloupu přijížděla ženská na bicyklu a na řídítkách měla veliký pohřební věnec zdobený pichlavým listím a fialovými stuhami, které se mrskaly. A ta ženská měla zdviženou bradu, protože ji k tomu nutily ty ostny pichlavého listí mahonie.

„Co to tam je na tý pentli napsaný?“ povídá pan dirigent, a jak vykročil k výkladní skříni, smetl ze stoličky reprezentanta Tondu Uhdeho, který padl na záda, a pan dirigent jej překročil a lehce jej kopl do hlavy.

Pak se opřel do výkladní skříně, rozhrnul asparágusy a smál se a slzy kapaly na hřbet ruky pana Hyrmana, který klečel ve skříni.

„V poledne je zavříno,“ řekl řezník a vzal prasečí hlavu a roztrhl ji.

„Vaše paní nás pozvala,“ vystřízlivěl pan dirigent.

„To jsou blbý vtipy,“ zlobil se Tonda.

„Víte, co tam bylo napsáno?“ otočil se pan dirigent. „Bylo tam napsáno: Spi sladce,“ řekl a říhnul si.

„Kdopak to asi na mě vzpomíná?“ zasnil se.

„Někde spláchli hajzl,“ mračil se Tonda a ometal si svrchníček.

„Ach bóže, pan reprezentant je malicherný,“ vzdychl pan dirigent a vzal z podlahy růži, posolil ji, opepřil, ukousl kousek, pak zkoumal chuť a vesele ji křoupal a liboval si:

„Jako předkrm? Ohromná. Pár kapiček worcesteru by ovšem neškodilo. Ale bavme se! Pane Bucifale, dneska to je tejden, co jsme vás vzali na rajón na zkoušku, a já pořád nevím, pročpak vás pustili z tý Chrámový služby?“

„Protože jsem se pohádal s farářem!“

A řeznice nesla talíře s horkými párečky.

„Vy jste se pohádal s farářem?“ podivila se.

„S farářem skrz svatou Terezičku,“ řekl pan Bucifal.

„Tahle hořčice, to je Farářova hořčice?“ optal se Viktor.

„Farářova,“ řekla a utírala si oči od křenu, který ji nutil k slzám.

A reprezentanti se jí bezostyšně dívali za výstřih a znalecky pokyvovali hlavami. A pan Hyrman vešel do krámu a měl malinká očka a uši stažené nazad jak kousavý kůň. Vešel do přístěnku, a když se vrátil, nesl tyč na stahování rolety a zastavil se u asparágusů. Byl tak obrovský a měl tak široká ramena, že se v krámě setmělo.

„Musím stáhnout markýzu,“ řekl a vyšel na chodník.

„Skrz svatou Terezičku? Tak vypravujte,“ pobídla řeznice a vzala židli, klekla na ní a držela se opěradla. A smála se a začala se na židli houpat a sukně se jí stáhla a objevilo se plné koleno. A paní Hyrmanová koukala do stropu a houpala se a její prsy, jak se z předklonu vracela nazad, ty prsy jí trčely jako dvě homole cukru a reprezentanti žasli. Pan Viktor Tůma, který už platil dvoje alimenty a žárlil na každou těhotnou ženskou, ne že je těhotná, ale že není těhotná s ním, odložil páreček a jako katolík sepnul ruce, aby tím víc vychutnal tu hříčku přírody.

A pan Hyrman se držel tyče na stahování markýz a trnul, co to ta jeho manželka vyvádí.

„Totiž, milostpaní,“ polkl pan Bucifal, „takový kostelní sošky jsou křehký až k nevíře. Jak ten páreček. Tak takhle přivezu Terezičku z gypsu do Zbejšína. Votevřu sajtnu náklaďáčku a hele, socha má uražený ruce.“

„Ruce?“ smála se řeznice. „A co pan farář?“

„Farář spráskl ruce. Povídám, pane faráři, já skočím do drogerie pro pytlík sádry a ty ruce přisádruju jak v nemocnici. Ale velebný pán, že ne, že chce mít Terezičku zdravou.“

„Zdravou?“ smála se řeznice.

„A tak jsem musel se sochou nazpátek,“ pokračoval pan Bucifal, „naložil jsem jinou, a když ji zase přivezu do toho Zbejšína, postavím sochu na schod a jdu do kostela s dodacím listem. A na posledním schodě stojí velebný pán a přes rameno se mi dívá…, otočím se a kluk jedna pitomá!“

„Ten farář?“ smála se řeznice.

„Ne, jeden kluk pitomá, jak jel na bicyklu, tak zavadil řidítkem o tu sochu a ta se kácí… a farář seběhl a v poslední chvíli Terezičku zachytil a povídá: ‚A jel byste pro Terezičku potřetí!‘ Ale dupl mi na kuří voko a to dělat neměl. Povídám: ‚I když jste zástupce Boží, tak na kuří voko mi šlapat nebudete!‘ A strčil jsem do sochy a vona spadla a rozbila se na kusy. A velebný pán poslal přípis a Chrámová služba teďka zase strčila do mě, a tak jsem reprezentant Opory v stáří. Bylo by tam ještě trošku křenu?“

„Přinesu,“ řekla řeznice, „ale víte, že když mi bylo sedumnáct, že jsem chtěla do kláštera?“

„Do mužskýho?“ optal se pan dirigent.

„Dneska jo…, ale tenkrát jsem byla pobožná… Ovšem! Tatínek umřel a růženec jsem vyměnila za řeznický nůž. Ach pánové, já dovedu těmahle ručičkama krájet šunčičku tak tenounce…,“ zasnila se paní Hyrmanová a přestala se houpat, pak postavila nohu na dlaždičky, ale shrnutá sukně jí zůstala zaříznutá nad koleny mezi stehny a pan Hyrman, když tohle viděl, zatřepal hlavou a zlatá náušnice se mu blyštěla v ušním lalůčku jak mosazná tečka pod otazníkem. A povolila mu brada.

„Sousede, copak se vám stalo?“ optal se úlisně kloboučník Kůrka.

„I to nic…“

„Nepovídejte! Z krámu se koukáme se ženou a ta mi povídá: ‚Vildo! Ten Hyrman je bledej v ksichtě jak tlustý vod šunky. Něco se tam děje,‘“ řekl kloboučník.

„Jo tak! Jen se podívejte, sousede. Mám tři chlapy v krámě.“

„Asi ňáká kontrola, ne?“ radoval se kloboučník.

„Čerta,“ lhal pan Hyrman, „přišli a poručili si příbory a koření a že si maso přinesli z domu. Bojím se tam jít, že bych něco vyved!“

„A ten čtvrtej?“

„Ten si přinesl v papírovým pytlíku tři vejce a poručil mi, abych mu je uvařil, že má dietu. A já mu je vařím a von se mi zjeví za zády a zvedá prst a napomíná mě: ‚Nepřevařit! Jen tři minuty!‘“

„Hrůza!“ radoval se kloboučník. „Vod tý doby, co náboženství není ve všech školách povinný, lidi děsně zpustli, je mi vás, sousede, upřímné líto,“ řekl pan Kůrka a nedovedl utajit tu radost v hlase. A odcházel do svého krámku a uprostředka cesty poklekl a dělal, jako by si zavazoval tkaničku od botek na hakličku…, a přitom se smál a slzy mu pleskaly na špičku botky. „To je dobře,“ šeptal si. Pan Hyrman navlékl hák tyče do očka záclony a zabral. Ale markýza byla zaskočená. Zabral znovu. A markýza nepovolila.

A když se řezník podíval do krámu skrz výkladní skříň a uviděl tam svoji manželku, že pořád stojí s vyhrnutou sukní, jako by se brouzdala přes potok, neudržel se a zatáhl vší silou. Hák se vyvlíkl z železného očka a pan Hyrman pozpátku přeběhl chodník, pak pořád drobnými krůčky couval a cítil, jako by měl na zádech ruksak s metrákem cihel, jak jeho tělo bylo hnáno ohromnou touhou udělat kotrmelec naznak… A pan Hyrman mrskal nožkama, a tak vyrovnával ten hrozící pád, držel se tyče na stahování rolety a odolával silám, které si přály, aby on, majitel kvetoucího řeznictví a uzenářství, se svalil na náměstí na záda.

Dvě mravné učednice z obchodu Lydie, výroba podprsenek a korzetů, seděly na lavičce u morového sloupu a jedly k obědu chleba. Když viděly, jak se pan Hyrman pozpátku řítí, rychle se zvedly, každá z jedné strany vzala lavičku a odnesly ji mimo dráhu, po které pak proletěl pan Hyrman.

„Dobrý poledne, pane šéf,“ pozdravily a posadily se na lavičku a jedly dál chleby, které jim namazaly maminky k obědu. Pan Hyrman prorazil veliký plakát, na kterém bylo kolíkem napsáno, že všichni občané se zvou na Velkobenátskou noc. Zpřelámal vyztužovací konstrukci toho plakátu a padl na záda, nohy se mu přehouply, až se kopl špičkou botky do čela. A udeřil se týlem o litinový plot. Kloboučník pan Kůrka běžel přes náměstí, rozhrnul roztržený papír a optal se:

„Sousede, dal jste si moc do hlavy?“

Pan Hyrman se posadil, sáhl si na tejlo.

„Ještě že to nevidělo moc lidí,“ těšil ho kloboučník.

A pan Hyrman poklekl a vstal a zvedl tyč na stahování markýzy a odcházel.

„Ještě to bolí?“

„A jak,“ řekl pan Hyrman.

„Ani nevíte, jak mi je vás líto,“ litoval kloboučník, ale nedovedl utajit škodolibost v hlase a zase musel pokleknout a zavazovat si tkaničku. A přitom se smál, až si poslintal koleno, do kterého sípal: „To je dobře…“

„Co bych se chlubil,“ řekl v krámě pan Bucifal, „milostpaní, když mi tady složíte deset milionů, Chrámová služba vám dodá celej kostel… na klíč! Vždyť my máme svoje dílny, fabričky, kde se dělají kazatelny, svoje dílny, kde se šijou kněžský roucha na míru, už pěknej ornát za osm tisíc dvě stě korun padesát halířů, svý dílny zlatnický, kovářský…,“ hovořil reprezentant pan Bucifal a pan Hyrman vytáhl markýzu a její červené pruhy vnesly do krámu růžovou barvu. Řezník vešel do obchodu, vzal velikou cínovou mísu, pak z chodníku otevřel výkladní skříň a chytil prasečí hlavy za uši a naházel je do mísy, zamkl skříň a vrátil se.

„Milostpaní,“ pokračoval pan Bucifal, „Chrámová služba má svoje vinice a svoje vinný sklepy a svoje mešní víno… A taky má dva ženské kláštery, kde se pro celou republiku pečou hostie.“

Všichni se otočili a viděli, jak řezník vysypal na špalek vepřové hlavy, pak jednu vzal, zvedl ji, jako by všem tou hlavou požehnal, a položil ji na špalek, znalecky přejel bříškem prstu po ostří řeznické širočiny. A jednou ranou rozčísl tu prasečí lebku.

„Pěkná rána,“ poznamenal pan dirigent a sáhl si na čelo.

„Neměli bysme už radši jít? Ta scéna u špalku, nemá temnou souvislost s naším možným osudem?“ optal se pan Viktor.

„Snad pan manžel nežárlí?“ zašeptal pan Bucifal.

„Ale pánové,“ zvolala řeznice zvučně, „copak si myslíte? Fanánek! A žárlit! Vždyť nemá důvodu. Fanánku, jestli prej nežárlíš?“

Pan Hyrman vzal lžíci, podíval se na reprezentanty a pak z lebeční dutiny vybíral prasečí mozek a mrskal jej zlostně do porcelánové misky.

„Nějak mi loupe v hlavě,“ řekl pan dirigent a položil si dlaň na pěšinku.

A řezník vzal cenovku na špičatém drátě a zasekl ji do mozečku v míse.

„Teď mi tam zas píchlo,“ řekl pan dirigent.

Pan Bucifal se zvedl a šel ke špalku a povídá:

„Mistře, když se dělají takové párečky, že nejvíc záleží na mase, že?“

Pan Hyrman vyrovnal na špalku čtyři hlavy a čtyřmi mocnými údery rozčísl ty prasečí lebky.

„Maso, maso!“ zvolala řeznice. „Nejdůležitější, pánové, je koření. Maso je pouhá ingredience. Pane Viktore, copak máte nejradši?“

„Že se tak ptáte,“ pošeptal.

„Ah tak,“ zarděla se, „já myslím krom toho. Jako co jíte nejradši.“

„Vinné klobásy.“

„Tak pánové, já vám udělám pravé vinné klobásy z vody tak, že to nepozná ani pumpař. Vodička, to je dar boží!“ smála se. „Když nevěříte, pojďte se podívat do přístěnku. Pane Bucifale, ale který firmy dodávaly na poutě svatý obrázky?“

„My, milostpaní,“ řekl pan Bucifal a šel se svými přáteli do přístěnku, kde v přítmí zářil modrounký plamen plynového vařiče jak fialový trs bodláčí, „do všech poutních míst jsme dodávali růžence, kropenky, ty křišťálový koule s paládiem země české, ty mrňavý Pražský Jezulátka, jak jim říkají Bambini di Praga,“ dodal pan Bucifal a díval se z tmavého přístěnku zářícím okénkem na dvůr, kde v prudkém slunci stál strojek na mletí masa do uzenek a kde zlaté a zelené mouchy obšívaly zbytky páchnoucích vnitřností.

„A co máte nejradši vy?“ optal se pan Viktor.

„Kromě tam toho,“ sklopila oči řeznice, „mám nejradši ranní ovárek… To když se na šlachtě porazí první prase, přinesu prázdnou bandasku od mlíka a uříznu z prasete kousek srdce a kousíček jater, trošku vocintku a rypáčku a ouška, litránek vody, tu bandasku zavřu patentním víkem a hodím do vařících kotlů. A potom, když už je maso na šráku, vytáhnu tu bandasku, otevřu, sliju do šálků ten bujon… a vysypu ten ovar na mísu a všichni jíme a pijeme tu sílu.“

„A co chleba?“ optal se Viktor

„Ten máme jen na pucování prstů. Ale pánové, tady je tajemství naší firmy, tady jsou vyznamenání a ceny z výstav… Plná skříň koření!“ zvolala paní Hyrmanová a otevřela dveře skříně, plné šuplíků.

Pan Bucifal se vrátil do krámu, díval se, jak pan Hyrman lžící vybírá z dutin prasečí mozečky, a řekl:

„Mistře, ani byste nevěřil, jak jsou letos laciný hrobky! Na Olšanech jsou tři takový hrobky k mání. A sen každýho zámožnýho Čecha je, aby dřímal sladkej sen na Olšanech. Neměl byste zájem?“

„Mám strach,“ řekl pan Hyrman a šilhal po přístěnku, „že se v hrobě probudím.“

„To se stane málokomu,“ řekl pan Bucifal, „řekněte slovo a do tejdne máte hrobku. A je suchá, blízko je hydrant, pěknej pohled přes zeď do polí a na hostinec. Jedinečná příležitost!“

„Víte,“ pravil pan Hyrman a nožem seškrabával ze špalku prasečí mozek a otíral jej o hranu porcelánové mísy, „já jsem si hrobku vždycky přál… a teď, když se tak koukám na svou ženu, měl bych si ji přát ještě víc…, ale když sám mecenáš Hlávka se v hrobce probudil. A to mě, kromě mý ženy, poráží.“

Řekl řezník a zasekl nůž do špalku a pak vešel do přístěnku, kde jeho žena dávala další porci párků do klokotající vody a volala:

„Šuplíky marjánky, pepře, papriky, šuplíky s novým kořením a kmínem a zázvorem, to nám dělá jméno, viď, Fanánku!“ a zaťukala na prsa svýho muže, na bílou zástěru s modrými a červenými iniciálami.

„Hm,“ zavrčel pan Hyrman a otevřel lednici.

Na šráku visely půlky prasátek a telat jak obrázky z domácího lékaře a dvě ohromné kýty z pivovarského vola.

„Každej by vám takovou hrobku záviděl,“ řekl pan Bucifal v chladírně.

„Ale kdo mi to zaručí,“ povídá pan Hyrman a natáhl si lehce na záda kýtu z vola, „že se neprobudím v tom hrobě jak Hlávka? Ježíši, jak ho tam našli! Víko odvalený a mecenáš Hlávka vkleče, ohryzaný prsty a vousy, a rakev shozená!“

„Vod krys?“

„Vod krys!“ zvolal řezník. „Sám si ty prsty a vousy ohryzal tou hrůzou! Radši se dám zpopelnit!“ A natáhl ruku a vyvlíkl šlachu z háku a dvoumetrákovou kýtu si hodil na rameno, vyšel z lednice, zavřel za sebou na kontrolní páky a vešel do krámu. Stehenní volská kost mu tlačila hlavu na hruď.

„Víte co?“ řekl pan Bucifal a podíval se zespodu panu Hyrmanovi do obličeje. „Dejte si do testamentu, aby vám lékař propích srdce. V nóbl pražskejch rodinách se to dělá a v aristokratických kruzích to je zvykem.“

„Propíchnout srdce?“ řekl pan Hyrman. „To mi dělá má vlastní žena, jen se podívejte!“

A paní Hyrmanová nesla kouřící párky a volala:

„Pánové, málem bych zapomenula. Vždyť dneska je benátská noc! Přijďte večer, já budu hrát na prámu na mandolínu…, ach pane Viktore, lampiony, měsíc je v úplňku…, zvu vás všechny! A tady můj muž bude hrát na ukulele v tamburašském spolku,“ řekla a vešla pod volskou kýtu, vzala svého muže za ruku a vyvracela mu jeden prst za druhým a unášela se, „jen se podívejte na ty jeho prstíčky! Jak vuřtíčky je má! To ještě loni o slavnosti na jatkách hrála Kmochova kapela, postavili lešení, Fanánek si na něj stoupl, přivedli pětimetrákovýho bejčka, dali pod něj popruhy… A Fanánek toho bejčka zvedl a hudba hrála a davy propukaly v jásot…, ale dneska, pánové, tyhle prstíčky jak vuřtíčky budou brnkat na maličkou ukulele, tak přijdete, pánové?“

„Pane Hyrman, ta hrobka, která by pro vás přicházela v úvahu, je hned vedle slavnýho českýho básníka. Milostpaní, přimluvte se! Tak lacinou hrobku nikdy neuvidíte k mání!“ řekl pan Bucifal.

„To by bylo krásný, spát vedle slavnýho básníka,“ řekla řeznice, „můj otec byl taky básník, ach pánové, jak ten rád pořádal slavnosti! Napřed šli v průvodu učedníci v bílých zástěrách a nesli na mísách vepřový hlavy a droby a jitrnice jako tombolu, pak šli tovaryši v bílých čepicích a kostkovaných bundách a na ramenou nesli naše odznaky, stříbrnou řeznickou sekyru, pak šla dechovka a za ní se valili stokiloví mistři, na hlavách poděbradky se sokolím peřím, řezníci, výkvět národa…, ale pánové, jezte, dokud jsou párečky teplý, jezte,“ pobízela řeznice.

Pan Bucifal řekl:

„Pane Hyrman, vidím, že ta hrobka bude vaše… Nuže, mohl bych vám prostřednictvím Chrámový služby do hrobky zavíst aparát, kterej vynašel jeden titulární rada, Rus, kterej žije v Paříži. Je to mechanismus, kterej vede do rakve na vaše ruce. Podstata jsou drátky, které ovládají poplašné signály, takže kdybyste se v rakvi jen pohnul, začne na hřbitově zvonění a z roury začnou lítat rachejtle, a nakonec pro jistotu a jako tečka za vším tím poplachem rána z dělíčka… bác ho!“ vykřikl pan Bucifal a rozhodil ruce.

Pan Hyrman se polekal a ta kýta, jak se naklonil, se smekla a on ztratil rovnováhu a letěl na zavřené dveře, které v poslední chvíli paní Hyrmanová otevřela, a řezník vyběhl s kýtou na chodník, snažil se ten balvan masa doběhnout, ale těžiště utíkalo pět metrů před ním a pan Hyrman mrskal nožkama, aby je doběhl, klopýtal a padal…, spíš to byl zadržovaný pád než běh. Dvě mravné učednice firmy Lydie, když viděly, co se děje, smetly si drobečky z klína, každá z jedné strany zvedla lavičku a odnesly ji o bezpečnou vzdálenost dál.

„Dobrý vodpoledne, pane šéf,“ povstaly a uklonily se, když pan Hyrman proletěl.

A pak už klopýtnul o laťku plakátu, který zval na benátskou noc, a kýta jej přeletěla jak mračno a prorazila litinový plůtek u morového sloupu a vyryla hlínu i s růžičkami.

Přes náměstí běžel kloboučník pan Kůrka, jen tak ve vestě, a držel velurový klobouk.

„Sousede,“ řekl žalně, „udeřil jste se moc?“

„Moc,“ řekl pan Hyrman.

„Já koukám z vejkladu a vidím, jak letíte…, ale víte, že jsem myslel, že to vyrovnáte? Vopravdu vás to bolí?“ povídá kloboučník a zvedl se a z kapsy vytáhl kartáč a foukal do velurového klobouku a pečlivě jej čistil.

„Moc to bolí,“ posteskl si řezník.

„To je mi vás líto, žena myslela, že se trénujete na tu benátskou noc…, tak pámbů vás, sousede, potěš,“ řekl kloboučník a vracel se a nedovedl utajit tu radostnou notu v hlase.

Pak přiběhl pan Bucifal.

„To ale není všecko,“ řekl, když poklekl. „Hlavní telefon vede z hrobky na hlavní správu hřbitova, odkud hned přijedou hrobníci, který vás okamžité vykopají.“

„Já vás měl vykopat taky,“ posadil se pan Hyrman, „pojistku na život jste mi vnutili, teďka mi ještě vnutíte hrobku, protože tu si stejně koupím… Jen se podívejte, co mi to ta moje žena vyvádí?“ Zvedl dlaň a viděl, jak jeho žena běží, jednou rukou si zvedá sukni, ve druhé drží Viktora, reprezentanta pojišťovny.

„Můj tatínek měl parádnější malér,“ řekla a čistým hadříkem čistila hlínu z volské kýty, „pánové, tatínek měl otevřenou výkladní skříň a jako můj Fanánek dával do prasečích hlav citrony. A zrovna kolem jede nákladní auto a tomu autu se utrhlo přední kolo a to kolo zrovna letělo a tatínka strčilo do zadku tak, že tatínek strčil nejdřív ten citron do vepřový hlavy a pak i s tou vepřovou hlavou prorazil skříň a octl se rovnou u špalku, kde maminka se zvednutou sekyrou dělala parádu do polívky z telecích kostí!“

„A pana otce zabila?“ optal se pan dirigent.

„Ne…, ale co chybělo? Vzala ho jen naplocho. Ale pánové, pojďte a zvedněte a vodneste do krámu tu kejtu!“ zvolala řeznice. Reprezentanti z Opory v stáří obstoupili ten blok masa a sklonili se. Když ho uchopili, pan dirigent zvolal: „Hej rup!“ Zabrali, ale s volskou kýtou ani nehnuli.

„Smekají se nám ruce,“ řekl pan dirigent.

Když si každý vzal kapesník, zvolal:

„Hej rup!“

Ale s kýtou ani nehli.

Pan Hyrman se zvedl, odhrnul reprezentanty z Opory v stáří, sehnul se a jednou rukou zvedl tu kýtu z pivovarského vola, nesl ji pod paží jak rýsovací prkno. Paní Hyrmanová se radovala:

„Viděli jste? Prstíčky má jako vuřtíčky, ale večír bude drnkat s tamburašským spolkem na ukulele. Pane Viktore, podejte mi ruku a slibte mi, že přijdete!“

„Slyšel jste?“ řekl pan Hyrman panu Bucifalovi. „Ta moje ženská mě přivede do hrobu. Tu hrobku mi obstarejte. A jehlu do srdce.“

2

Krám byl temný a na pultu zářila stříbrná pokladna jak maketa vodní přehrady.

Pan Viktor Tůma, reprezentant Opory v stáří, když vstoupil, uklonil se do dílny, kde u dlouhého stolu seděly čtyři dívky a každá měla před sebou hromádku umělých okvětních lístků, které hbitými prstíky vinuly na drátěné stonky.

„Dobrý den, krásné slečny! Kdepak máte pana šéfa?“ Optal se a uklonil. A mladé dělnice zvedly od umělých květinek oči a uklonily se taky. A každá ukázala beranici vlasů a nosíkem přivoněla k hromádce nevonících kvítků, které ležely na stole.

„U kasy je zvonek, zazvoňte si!“ řekla jedna a pak zase všechny pracovaly dál, jako by háčkovaly mrňavou dečku nebo držely za křidélko živého barevného ptáčka.

Pak se na konci krámu objevil pod žlutým světlíkem holohlavý muž a kráčel podle chomáčů umělých růží a jiřin a konvalinek a narcisek a petrklíčů, které jak chomouty visely na skobách… A muž měl silné brejle, které mu vrhaly pod víčka dva zářivé turecké půlměsíce. Zastavil se u pultu a na desku položil ruce a obě ty paže byly umělé a tabákové barvy jak ruce Panenky Marie Čenstochovské.

„Pan Krause?“ optal se Viktor.

„Tak. Pán si přeje?“ nastavil chlupaté ucho pan Krause.

„Jsem student filozofie a ministerstvo školství a národní osvěty mě uvolnilo, abych jako reprezentant Opory v stáří sepisoval všechny ty, kteří chtějí mít penzi. Pan ministr si přeje, aby tuhle akci dělali slušní lidé.“

„Krásná akce,“ řekl obchodník, „o penzi mám zájem, je to otázka pojistně matematická…, ale jakoupak studujete filozofii?“

Optal se a snažil se stisknout mosazný knoflík protézy.

Reprezentant stisknul knoflík a umělý palec odskočil jak klepeto a pan Krause shrnul cigaretu.

„Ten mechanismus já znám,“ řekl Viktor, „když byl nálet na Pardubice, tak zrovna takováhle ruka visela na hřebíku v prvním patře,“ řekl a stočil hořící sirku do dlaně.

Pak obchodník inhaloval kouř.

„Mladý muži, tak jakoupak filozofii studujete?“

„Metafyziku.“

„Krásnou vědu! Ale jakou metafyziku? Ante rem? In rebus? Post rem?“

„Ante rem, platonské ideje.“

„Parádní věda!“ zkrásněl pan Krause tou zprávou a reflexy čoček mu běhaly tváří jak stříbrné rybičky. „Tak mladý muži, zahálčivost Chaldeů a jasný duch Hellady nám krásně transformovaly židovskou moudrost…, ach! A proto mám rád krále Šalamouna a ten jeho stav zdánlivé roztříštěnosti mezi dvěma póly, mezi knihou Kazatel a Písní písní,“ hynul obchodník a mísil slova s tabákovou vůní a oční víčko se mu nížilo níž a níž.

Bylo ticho, jen dívčí ruce z dílny šustily prací a cigareta vzlínala dýmem, který se rozdvojoval pod bradou pana Krause jak lékařské sluchátko.

„Může se mi potom někdo divit,“ řekl po chvíli, „že jsem si zamiloval Filona Alexandrijského, filozofa iracionálního a křehkého jako ty moje květiny? A mohl by mi to mít někdo za zlé, že nejvíc zbožňuji Hermese Trismegista?“ zvolal pan Krause a udeřil protézou o hranu pultu a zbytek cigarety padl na černou zem.

„To je jen k vaší ozdobě,“ pravil reprezentant, „ale vraťme se do světa zjevů… Jak velikou penzi byste si přál?“

Pak mu podal a zapálil cigaretu.

„Ovšem,“ řekl obchodník, „kdo dávno před Hermesem graficky vyjádřil substrát jeho smaragdové filozofie?“

„Král Šalamoun a jeho pečeť. Budete mít desátou třídu,“ pravil pan Viktor a psal.

„Nebyla by lepší sedmá?“

„Je sedmiramenný svícen,“ řekl reprezentant, „ale raději vezmeme za základ Desatero.“

„Výborně, jste vzdělaný mladý muž,“ liboval si obchodník. „Ale co nám říká pečetní znak krále Šalamouna?“

„To samé co Smaragdová tabule,“ řekl reprezentant a tužkou nakreslil do vzduchu krámu dva do sebe zapasované trojúhelníky a pan Krause zavřel oči, jako by dostal šlehnutí bičem. Pak oběma protézami udeřil do stříbrné kasy a z útrob pokladny vyběhl hnědý šuplík a cinkání.

„A jak je to slovy?“ optal se pan Krause a chladil si hlavu o studenou pokladnu.

„Co je nahoře, to je i dole. Co je dole, to je i nahoře,“ přednášel reprezentant.

A ruce mladých dělnic přestaly pracovat a dvojtečky jejich očí byly plné otazníků.

Pak Viktor opakoval zvolna a díval se do dílny:

„Co je nahoře, to je i dole, co je dole, to je i nahoře,“ a prstem znovu kreslil dva do sebe zapasované trojúhelníky.

A po dláždění městečka se blížilo a sílilo řinčení, celý krám se třásl a před výkladní skříní jel obrovský kombajn jak nějaký pohádkový pták se složenými křídly, na železném sedátku pod pruhovaným slunečníkem seděl mladík, vesnický řimbulák se slámovými vlasy, které mu zpod rádiovky padaly na ucho jak křídlo postřelené kachny, a ten mladík si zpíval a ten kombajn chrastil a hrozil, že se co nevidět rozskočí, nějak toho měl na sobě moc – jak šest mlátiček sdrátovaných na zádech parní lokomotivy…

Ale pan Krause neslyšel ten kombajn, docela jej porazily dva do sebe zapasované trojúhelníky.

„To je jediný, pravý obraz života,“ šeptal.

Když se zvolna zase navracel do světa zjevů, viděl, jak mladé dělnice se na něj dívají s rukama na klíně.

„Ale dívenky, začpak vás platím?“ vypjal se a dupnul na práh dílny. „Pracovat, pracovat!“

A dělnice braly umělé okvětní lístky a hbitými prstíky je vinuly nepřirozeně rychle na umělý stonek.

„Dobrý obchodník při bohatých zásobách vypadá, jako by nic neměl,“ ospravedlnil se pan Krause.

„Ano, proto v rámci své plné moci jsem oprávněn inkasovat za první tři měsíce,“ řekl reprezentant.

„Dobré účty dělají dobré přátele,“ poznamenal obchodník.

„Tady se prosím podepište nebo nakreslete svoje znamení,“ pravil pan Viktor a podal inkoustovou tužku a ukázal na přihlášku, „a dostanu celkem devatenáct set padesát korun.“

Pan Krause se podepsal a roztrhl papír.

„To nic,“ řekl reprezentant.

A dveře do krámu cinkly a vešla dívka v tyrolském kloboučku, lodenovém plášti a v prstech svírala umělý květ leknínu uprostřed dvou zelených listů.

„Kupte si to,“ řekla.

„Co to je?“ zděsil se pan Krause.

„Konkurence,“ pravil pan Viktor.

„Jak krásná práce,“ řekl znalecky obchodník, „milé dítě, kdopak ten leknín dělal?“

„Maminka s tatínkem. Já to prosím prodávám po světě.“

„A kolikpak stojí ten kus?“

„Dvacet pět korun.“

„Chudá konkurence se musí podporovat,“ zasnil se pan Krause, „taková krásná mladá dívka, která přijde a nabízí mně, obchodníkovi s umělými květinami, umělý leknín…, mladý muži, není v tom něco víc, není to podivuhodné setkání? Vždyť ta dívka je ambulantní Smaragdová tabule, pochodující znak krále Šalamouna, živoucí můj osud, který mě přišel dráždit…,“ hovořil obchodník a protézou jak tiskárenský stroj odsazoval stokoruny na desce stolu, devatenáct stovek, které reprezentant přepočítal a pak pečlivě uložil do tobolky.

„A tady, milé dítě, tady máte těch pětadvacet korun a ten leknín mi pověste do výkladu na skobičku.“

Dívka vešla s leknínem do výkladní skříně, na zádech se objevil tlumok se zelenými šňůrami. Když se otočila, podívala se na pana Viktora, zrudla a místo do skleněných dveří hmatala po klice ve výkladní skříni.

„Co to tam děláte?“ polekal se pan Krause.

A dívka vyběhla do krámu, odrazila protézy, které proti ní rozpřáhl obchodník, a vyběhla na ulici.

„Jsme jako olivy,“ řekl smutně obchodník, „teprve když jsme drceni, vydáváme ze sebe to nejlepší…, ale co dělat? Mladý muži, až zase přijdete do městečka, jen navštivte člověka, který sice vede svoje obchodní knihy tak, že jsou aktivní, ale jehož ruce jsou navždy uťaty od krásných dívek.“

A vzdaloval se, jeho žlutá hlava se objevila pod sprchou žlutého světla světlíku a zmizela někde v magacínech, mezi umělými růžemi, jiřinkami, petrklíči, narciskami.

„Krásné slečny, na shledanou!“ uklonil se reprezentant pan Viktor.

Mladé dělnice se uklonily a čely se dotkly hromádek okvětních lístků.

Pan Viktor vyběhl na ulici, rozhlídl se, vystupoval na špičky, pak si chtěl šlápnout na kapotu osobního auta, ale majitel vystrčil z okýnka hlavu a křičel:

„Jen se opovažte!“

U pouliční svítilny byl řetízkem připoután žebřík a reprezentant po špryclích vystoupil až k lampě, přidržoval se jí a rozhlížel se, ale dívka s leknínem nikde.

Městský metař, obrovský chlapík ve viliamstričku, celý zaprášený a porostlý chlupama jak kaktus, dlouhým pohybem koštěte zametal dlažbu ulice, hvízdal si volnou větu ze symfonie… Teď přestal, opřel se zády o žebřík u svítilny a posteskl si:

„Ty lidi jsou ale blbííííí, tak blbííííí. Ale tak!“

A pan Viktor sestupoval po žebříku a postavil podrážku metařovi na hlavu. Metař nahmatal botku, pak kotník. A zvedl oči a díval se do nohavic.

„Člověče, vodkud dete?“

„Z nebe.“

„A jaký to tam je?“

„Prima.“

„Tak to maj katolíci dobrý,“ řekl metař a ustoupil.

Pak vzal koště a zase dlouhým pohybem jak metronomem hnal před sebou papírky a listí a obláček prachu.

„Ty lidi jsou tak blbííí, ale tak blbíííí. Ach tak! Kdyby věděli, co to je pořádná hudba!“ volal metař a pak si hvízdal a koštětem jak metronomem si udával takt.

„To je adagio lamentoso z Patetické!“ zvolal reprezentant pan Viktor.

„A já jsem Václav Juřička z Pískový Lhoty,“ řekl metař a hvízdal si dál a dál hnal před sebou z jedné ulice do druhé prach a papírky a zvadlé listy…

Reprezentant pojišťovny Opory v stáří pak kráčel podle mlýnského mělkého náhonu, ve kterém se koupaly nahaté děti, stříkaly po sobě a řičely radostí z koupání. Několik fialových děcek s rukama u brady drkotalo zubama pod dekou. Zahrádky domků vedly k náhonu, kde si ženské koupaly nohy. Jedna z nich ležela v mělké vodě, a když se vztyčila, zástěra se jí zařízla do zadku.

Ale pan Viktor kráčel dál, k vysoké budově pivovaru, ke které byl přilepený domeček přestárlého bednáře pana Koťátka. Při zdi stály vyrovnané bukové a dubové dýhy. Když vstoupil do dílny, která byla současně i kuchyní, bednář seděl na bednářské lavici a pořízem zpracovával kus dřeva. Měl na sobě kožíšek, zatímco oknem zazníval od náhonu jásot koupajících se dětí.

„Vy jste pan Koťátko a vy jste nám psal skrz penzi?“ řekl pan Viktor a posadil se.

„Psal,“ řekl bednář, „ale jen jestli mě vezmete…, já už jsem prosím starý… a mám hrůzu z budoucnosti,“ odkašlal bednář a za ním se na zdi blyštěly širočiny a pořízy. Několik korbílků stálo na okně. Na podlaze v hoblovačkách a třískách stály dvě rozdělané putny.

„Od toho je právě Opora v stáří,“ řekl reprezentant a položil na stůl blok s přihláškami. A když se zadíval na starý gramofon s troubou, podobající se ohromnému květu svlačce, dodal: „Zahrajte mi něco!“

„Ano prosím,“ řekl bednář a točil klikou, „tuhle desku míval rád můj vnuk, má jediná opora v stáří.“

„Ale ne jediná,“ řekl pan Viktor, „pro živnostníky je opora jen jedna. Šťastný a zajištěný stáří… Penze. A proto jsem přišel… Ale je tady nějak čerstvo!“

A bednář nasadil jehlu a ozvala se divná dechová hudba:

„Prosím, to hraje Pejpus Kapelle z mnichovské pivnice a ten kousek se jmenuje Fidele Gesellschaft. Chudák můj vnuk ji míval tak rád. Víte, on se vyučil truhlářem, a jak na cirkulárce řezal prkno, smekla se mu noha a rozřízl si hlavu až do krku… To vždycky každou zálohu a každou dobírku přinesl lahvičku rumu a: ‚Tady máte, dědečku, přilepšete si!‘ a hráli jsme tuhle desku… prosím.“

„Jak velikou byste tak chtěl penzi?“ optal se reprezentant.

„Tak vosum set měsíčně… tisíc korun?“

„Tak na tisíc korun… Koťátko Vilibald…, ale co to je za desku? Tam zpívají i hosté! A někdo tam volá: Herr Ober!“

„Prosím, to je tak v Mnichově zvykem. Pracoval jsem tam v Augustinerbrauerei. Tam se rozváží pivo volskejma potahama a každej vůl má na konci rohu mosaznou bambuli… Bylo to tak pěkný potkat takovej náklad piva s mosaznejma bambulkama… Prosím?“

„Tady mi to podepište,“ řekl pan Viktor a zvedl se a mnul si ruce, „… a dostanu v rámci svý plný moci…“

„Kolik…?“ polekal se bednář.

„Sedum set padesát korun, těch padesát korun, to je zápisný,“ řekl reprezentant a znovu nasadil jehlu, dotáhl péro a naslouchal, jak z trouby, podobné ohromnému květu svlačce, Pejpus Kapelle hraje Fidele Gesellschaft v mnichovské pivnici.

„Tak jsem to prosím podepsal,“ řekl bednář a šoural se hoblovačkami ke kredenci a přinesl modlitební knížky, rozevřel je na stole a mezi svatými obrázky hledal stokoruny, které pak položil na stůl.

„Mám hodně peněz mezi lidma,“ omlouval se stařík a odnesl modlitební knížku a přinesl hrníčky se zlatou branou Jubilejní výstavy v Praze, vysypal obsah na stůl. Byly to mince, které bednář odpočítával po deseti a stavěl je do komínku na desku.

Od náhonu bylo slyšet jásot a stříkání vody a smích.

Bednář, když spočítal všecky mince, zvedl provinilé oči a omlouval se:

„Teď se prošacuju v almarách, uklidněte se prosím…,“ a otevřel skříň a prohledával jednu kapsu za druhou.

„Že je tady taková zima?“ otřásl se reprezentant.

„Protože prosím hnedka k mýmu domečku je přilepená pivovarská lednice, hned prosím za zádama máme horu ledu do vejšky čtyř pater… Copak teď, ale když byly děti malý, to bejvalo nejhorší v létě. Chodili jsme spát prosím v šatech, a ještě jsme cvakali zubama, zatímco od náhonu jsme slyšeli, jak se omladina koupe a zpívá za měsíční noci…,“ vykládal stařík a přinesl na stůl zmačkané bankovky, rozvíral je, hladil růžky.

„Nezlobte se prosím, ale ještě to není všecko,“ řekl a sáhl do kapsy kalhot, které měl na sobě, a vytáhl peněženku a vysypal všecky peníze, a když je přepočítal, zůstaly mu dvě koruny.

„Když si vylezu na strom, mám na zemi k pohledávání akorát tyhle dvě koruny prosím…,“ zasmál se bednář.

„Ale zase máte penzi,“ řekl pan Viktor a přepočítával třicet komínků korun.

„Jsem rád,“ děkoval bednář, „protože se celej třesu, když pomyslím na budoucnost. Co mi kdo dá, když tahle ruka už neudrží ani poříz? Prosím…?“

„Je to v pořádku, tady máte originál přihlášky a ostatní přijde poštou,“ řekl suše reprezentant pan Viktor Tůma, podal staříkovi špičku ruky a vyšel.

A v chladu zanechal gramofon, který rourou, podobnou ohromnému květu svlačce, vyhrával z mnichovské pivnice Fidele Gesellschaft, a kráčel vstříc k náhonu, odkud zaznívalo stříkání vody a jásot nahatých dětí.

3

Řetízkový kolotoč stál na samém břehu benátské noci. Ariston metal z jeho útrob na všechny strany šílenou muziku, podobnou obrazům nymf a najád, které zdobily výplně kolotoče. A ramena byla posázena barevnými žárovkami, a když kolotoč dostal rychlost, sedátka se vznášela nad řekou, a kdo se vyklonil, viděl, jak trámy a vzpěry kolotoče rozmíchávají hlubinu, ve které se zrcadlí kružnice z lidských nohou a řetízků a tváří, protože u vody je všeho dvakrát víc.

Reprezentant pan Viktor Tůma svíral dívku s lekníny, přehodil si ji až za sebe a jejich řetízky se propletly. A pak ji mocným pohybem vymrštil až do modrého stínu noci… a sedátko se opět vracelo, dívka se otočila, nazpět vztáhla ruku a pan Viktor natáhl paži vpřed, ještě kousek, ještě… a jejich prsty se zahákly, reprezentant přitáhl dívku, mocným pohybem ji stáhnul za sebe, chvíli ji podržel a šeptal jí do ucha něžná slovíčka. A znovu ji vymrštil do prostoru, až tam, kam dovolovala odstředivá síla a řetízky kolotoče, sám se skoro zastavil. Tu chvíli do něho vrazil pan dirigent Opory v stáří, který seděl na sedátku za ním, a než Viktora hodil do prostoru, pošeptal mu:

„Tu holku musíš sbalit!“

A Viktor, unášený kopancem vzhůru, přivřel oko.

Pak majitel kolotoče zazvonil, dal páku na nejvyšší rychlost a sedátka a řetízky se ještě víc vzdálily pošlapané louce a obličeje cestujících defilovaly po kružnici za hranici světel žárovek a modrého stínu noci jak veliké kuličkové ložisko.

Dívka s lekníny trnula, co kdyby se s ní utrhlo sedátko, kam až by asi doletěla? Možná až doprostředka řeky, ve které by roztříštila zrcadlící se měsíc, možná ale taky rovnou doprostředka prámu, který plul tiše, ozdoben barevnými lampiony a s hudbou tamburašského spolku, jistě by ten prám prorazila a lampiony by tiše zhasly…, ale co kdyby se s ní sedátko utrhlo nad řekou a ta síla by jí mrštila na břeh, do plachty boudy s cukrovím? Nebo kdyby doletěla až do střelnice rovnou do plechových figurek a všechna skrytá péra by spustila jak trefená do terče… Anebo co kdyby i s těmi řetízky přistála a porazila boudu s člověkem v bílém plášti, který na špejle namotává růžovou cukrovou vatu? Anebo letěla ještě dál, rovnou do necek, ve kterých se chladí láhve piva a sodovky?

Ale majitel kolotoče odzvonil těm možnostem, zvolnil rychlost a řetízky se zvolna svíraly, jako když zvolna stahujete deštník… Pak několik podrážek zavadilo o prkennou podlahu a kolotoč zastavil.

„Motá se mi hlava,“ řekla dívka.

„Na to je nejlepší sklenička,“ pozval ji pan dirigent. A když stáli pod plachtou výčepu a srkali sladký likér, povídá pan dirigent:

„Tak jak jdou kšefty?“

„Mizerně, lidi to málo kupujou,“ řekla.

„Ale…! Sakramentský komáři!“ rozhodil dirigent rukou a vchrstnul kmínku reprezentantu Tondovi do obličeje.

„Pardon,“ omluvil se pan dirigent a rozvazoval dívčin tlumok a smál se, až slzel. Pak vyjmul jeden umělý leknín, zabalený v hedvábném papíře.

„Vy máte blbý vtipy,“ nadával pan Tonda a utíral si lepkavý likér z očí.

„Tak slečno…?“

„Uršula Krásenská,“ uklonila se a zčervenala.

„Tak slečno Uršulo, tak krásnej artikl, a že nejde?“

„Asi to neumím prodávat,“ začervenala se ještě víc.

„A kolik stojí ten kus?“

„Pětadvacet korun,“ řekla a postavila prázdnou sklínku.

„Šéfe,“ poručil dirigent, „ještě jednou!“

„A co prodáváte vy?“ optala se.

„Já a mí přátelé nabízíme lidem šťastnou budoucnost,“ řekl pan dirigent.

„Aha, to prodáváte horoskop!“ zasmála se.

„Ne, hádejte.“

„Tak střelný modlitbičky nebo hádáte lidem z ruky!“

„Taky ne, tady pan Viktor vám to poví,“ řekl pan dirigent a podal dívce sklenku s kmínkou.

„Slečno Uršulko, my nabízíme lidem iluzi. Penzi. Živnostníci dostanou papír a dají nám za to prachy. A když věří, že to, co jsme jim řekli, je pravda, tak mají šťastnou budoucnost,“ řekl pan Viktor a stříkal očima rovnou do očí dívky s lekníny.

„Vy prodáváte naději?“ optala se.

„Ano,“ řekl pan Viktor, „tak jako Kristus Pán, když dělal obchodního cestujícího a obcházel klienty kolem jezera Genezaretského s artiklem: Víra, Naděje, Láska…, tak zrovna tak my…, ale pojďte se projít benátskou nocí!“

„Máte pěkné zaměstnání,“ řekla dívka.

„Ano,“ řekl pan dirigent a vzal umělý leknín a prodíral se proudícími lidmi a volal:

„Poslední novinka z Paříže na váš stůl! Umělý leknín, který ozdobí váš příbytek. Jedinečná příležitost!“ volal a očima ohmatával typy lidí.

„Ten náš šéf má ale blbý vtipy,“ nadával Tonda a čichal si k prstům, „smrdím fenyklem!“

„Ach, to je krása!“ otočila se dívka na Viktora a ukázala prstem na stánek, kde stál muž a bral ze škatule zplihlé předměty podobné gumovým rukavičkám, nastrčil je na kyslíkovou bombu, otočil kolečkem a zpod prstů mu vyrostl krásný barevný balonek, pak několik rychlých pohybů a balonek se vznesl až tam, kam dovoloval neviditelný provázek…, a děti si odnášely barevné balonky a blaženě se usmívaly… A kramář pod acetylénovou lampou vyráběl další balonky a další.

A přišel pan dirigent, vedl za ruku ženu a volal:

„Uršulko, tady dáma chce dva lekníny!“

A rozvázal tlumok a vyjmul dva umělé květy, dával je do tašky tlusté ženské, která se bránila:

„Snad by stačil jeden?“

„Dva, dva,“ volal pan dirigent, „to máte to samý, jako byste si koupila štěňátko, lepší jsou dvě, protože dvě štěňátka lepší žerou, dostanu padesát korun.“

Žena vytáhla tobolku, ruce se ji chvěly a dirigent řekl:

„Pardon, madam,“ a vzal tu tobolku a vytáhl z ní padesátikorunu, podal ji Uršule a vrátil tobolku ženě do kapsy. Pak stáhl tlumok z dívčiných zad, jeden leknín si vzal do ruky a prodíral se diváky a volal:

„Kupte si poslední novinku z Vídně, umělý leknín, prakticky nezničitelný, umělý květ, který můžete koupat, a proto je pořád svěží…“

„Já bych chtěla jeden…,“ řekla dívka.

„Ten leknín?“ optal se pan Tonda.

„Ne…, tamhleten balonek…“

„A jaké barvy?“ řekl pan Viktor.

„Zelený.“

„Naděje je v barvě brčálové,“ řekl Viktor.

A Tonda sáhl do kapsy a šel proti balonkům, které si nesly blažené děti, koupil zelený balonek, a když jej vedl na provázku a pohupoval s ním, ztuhnul. Na spánku pocítil náraz kamínkem. Stál, cítil, jak mu vytryskla krev, viděl, jak dva kluci utíkají přítmím benátské noci do vrbiček k řece.

Prodavač řekl:

„To dělají ti parchanti tady pořád! Maj z toho radost, že harantům sestřelejí prakem balonek…, a vás vzali do hlavy, že?“

„Ještě že mi nevyrazili voko,“ řekl Tonda a přiložil si kapesník k rance od kamínku.

Pak podal balonek dívce s lekníny, do které se zavěsil pan Viktor, a kráčeli k houpačkám, ve kterých se dvě ženské tak houpaly, že majitel houpaček volal: „Hohoho!“ a tiskl páku brzdy a z prkýnka lítaly třísky. Ale obě ženské měly takovou sílu, že střídavě lítaly až do vodorovné polohy jak vlající prapory. Vždy jedna počapla a hnala lodičku dolů a hned nahoru a ta druhá ženská se nechávala vzpřímena unášet a na nebe stoupat, až hlavou nabourala modrou oblohu… A pak se pohyby těch ženských vyměnily, lodička se řítila do protifáze, aby opět ta první ženská stoupala vzpřímena na nebe a hlavou zastínila několik hvězd. A rozpuštěné vlasy těm ženským vlály hned nazad a hned se zase přehrnuly přes obličej. Tak měla každá střídavě za sebou plamen svých vlasů nebo tvář ukrytou v nich…

A přicházel pan dirigent, z dálky už zvedal prázdný tlumok a plnými ústy chroustal burské oříšky.

Oblékl dívku do popruhů, podal jí peníze.

A drtil v prstech burské oříšky, slupky dával Tondovi do kapsy svrchníčku a najednou se rozesmál a naprskal Tondo do obličeje drobečky, zavěsil se do něj a odváděl jej ke stánku, nad kterým zářil veliký terč, jehož výseče byly ze všech základních barev, a nad tím terčem svítil barevný nápis DUHA. A mladá blondýnka volala:

„Dámy, co to je odbarvovač značky DUHA? Je to užitečný pomocník v domácnosti!“ a v prstech držela balíček s odbarvovačem a třepala jím.

„Vy máte ale stejně blbý vtipy,“ řekl Tonda a zakrváceným kapesníkem si vytíral z oka kousek oříšku.

„Tady máš flastr,“ řekl spokojeně pan dirigent a strčil Tondovi do kapsičky stokorunu, rozhlížel se pak po benátské noci, díval se na měsíc nad vodou, kde vrhal arpeggio, a řekl: „Takovou noc mám rád. Je to krásnej pocit, kamaráde, že jsem, že jsem na světě…“

A dívka, která předváděla u stolečku, kterak zacházeti s odbarvovačem značky DUHA, zvolala:

„Ovšem, milé dámy, jsou některé skvrny, které nelze vyčistit bez porušení látky.“

„Děkuju vám,“ naklonila se dívka s lekníny a zelený balonek jí olízl tvář, „já bych je prodávala tejden. Jak jen to děláte?“

Pan dirigent řekl:

„To se musí umět. V Kolíně mě žalovalo dvacet krejčích, že prej podepsalo přihlášku do Opory v stáří jakoby v hypnotickém spánku. Tak jsem si vzal řeč a tak jsem se ubránil, že těch dvacet krejčích odvolalo žalobu, a ještě jsem na chodbě udělal dva přísedící, znalce… To vůbec, už jak berete za kliku, musíte bejt soustředěná, odhodlaná. A jak vejdete ke klientovi, jednou ranou jej srazit, jak tygr…, a co nejkratší cestou vykonat na něj psychický nátlak, aby podepsal přihlášku a zaplatil… jak v hypnotickém spánku. Jen žádnej dialog! Monolog!“

Hovořil pan dirigent a měl sám ze sebe radost, dívka s lekníny se mu poklonila a odcházela s Viktorem ke střelnici.

Blondýnka ukázala na velký terč s barevnými výsečemi a zvolala:

„Ovšem, když nemáte možnost si vybělit svoje prádlo na trávníčku, jen s důvěrou použijte naše domácí bělidlo, odbarvovač značky Duha! Ovšem, jak jsem řekla, jsou některý skvrny, který nejdou vyčistit bez porušení podstaty látky.“

„Slečno,“ optal se pan dirigent, „já mám na duši takový fleky, který nepůjdou vycídit jen tak… Jak mám jít na to?“

„Na to je náš odbarvovač značky Duha málo, nejlíp, když to vyříznete kudlou,“ řekla blondýnka.

„To ale by mohlo bejt po mně!“

„Jak tak koukám, nebyla by vás škoda,“ zasmála se.

„Jak to myslíte?“

„Pan farář dvakrát nekáže,“ smála se dál a brala peníze a lidé kupovali balíčky odbarvovače.

A blondýnka se unyle dívala do dálky, odkud něžně znělo drnkání mandolín, a osvětlený prám plul po řece a mizel za vrbovými keři…

„Někdo se má…,“ vzdychla.

„Co byste si tak přála?“ optal se pan dirigent.

„Projet se po řece.“

„Zvu vás!“

„A kdo to za mě prodá? Měla jsem mít přednášku Co je DUHA? v hotelu a mázla se mi do toho benátská noc. Tak jsem to rozložila tady.“

„Správně, je vidět, že jste Pražačka, ale kolik to stojí všecko? Dvě stě, tři sta, čtyři sta?“ optal se a zastrčil ruku do zadní kapsy kalhot.

„Čtyři sta,“ řekla.

„Tak tady jsou a sbalíme to… a alou! Na vodu! Ruce si máchat v měsíční vodě!“ volal pan dirigent.

A romanticky zvedl ruku k měsíci. Ale když se zadíval do lidí, shrbil se a skryl za reklamu Duhy.

„Tondo, pro smilování, zachraň mě. To je klient, kterej zešílel,“ šeptal a spínal ruce.

„Co s ním mám dělat,“ řekl Tonda.

„Někam ho odveď, nespusť ho z vočí, bohatě tě odměním, bohatě!“

Blížil se vychrtlý muž, rozhrnoval návštěvníky benátské noci a upřeně si prohlížel jejich tváře.

„Copak hledáte, pane? Smím se ptát?“ optal se pan Antonín Uhde.

„Prej je tady!“ vykřikl muž. „Jeden pojišťovák jménem Krahulík, kterej mě pojistil. A já za ním běžel na nádraží a klečel jsem před vagonem, aby mi vrátil ty peníze, ale von se díval z vokna a říkal, že už je pozdě, že z pojišťovny vystoupit nejde, to je to samý, jako kněz už nemůže vystoupit z církve katolický… A vlak se rozjížděl a já jsem běžel a pěstičkou tloukl a bubnoval na vagon, aby mi vrátil prachy…, ženu jsem měl nemocnou.“

„Z toho si nic nedělejte,“ řekl přesvědčivě pan Tonda, „ten člověk určitě skončí v kriminále, tak jako tak.“

„Jo, to jste mě potěšil, člověče, dyk já bych musel holit do půlnoci každej den, abych si vyholil na tu penzi, hrom do tý šťastný budoucnosti! Jed mu namíchat do jídla!“ křičel holič.

„Kdepák,“ řekl pan Tonda, „na takovýho darebáka by to neúčinkovalo, to víte. Čím větší mrcha, tím víc vydrží!“

Řekl a díval se na blondýnku, která skládala stoleček a odbarvovače značky Duha do kufříčku.

„Já kdybych ho dopadl,“ zvolal holič, „tak bych mu dal takovouhle do palice!“

A ukázal o kus dál, kde byl stánek, kde mladíci zkoušeli svou sílu a palicí bušili do tapecírovaného špalku, který mechanismem převáděl úder na stupnici osvětlenou žárovkou. Mladíci ale zklamaně odcházeli, vraceli se a třásli aparátem, ale majitel je tlačil břichem pryč.

A holič několika skoky stanul před přístrojem, vzal palici. Jeden chasník řekl dobrácky:

„Strejdo, kdybyste si radši koupil růženec.“

Holič ale máchl palicí a přístroj začal zvonit a mladíci, kteří odcházeli, se otočili, vrátili a žasli. Ohmatávali holiči svaly, stoupali na špičky a četli ze stupnice maximum, majitel vybral růžovou panenku a podal ji jako prémii vítězi.

„Vytčený cíl snižuje únavu,“ vykřikl holič, „takhle bych tomu chlapovi dal do palice, takhle bych ho roztrhl jak hada!“

A vzal panenku za nohy a bujně ji roztrhl, až mu ulítaly všechny knoflíky od kabátu. A běžel ke střelnici a poručil si nabitou vzduchovku.

„Střílel jste už někdy?“ optala se majitelka střelnice.

„Ne,“ zvolal holič, „ale kde máte figurky, které znázorňujou ňáký vraždy?“

„Tak tady,“ řekla majitelka a ukázala tyčí, „pytlák střílí myslivce.“

A holič zalícil, zmáčkl kohoutek a myslivec se skácel.

Vedle něj objímal pan Viktor dívku s lekníny, zezadu se k ní tiskl a poučoval:

„To musí být v jedné přímce takzvaná muška, hledí… a ten terč, víte?“

„Nevím…,“ zašeptala.

„Tak takhle,“ objímal ji a tlačil bradou její hlavu, až se dotkla chladného kovu, „takhle,“ šeptal, „ale vy jste tak krásná, Uršulko, tak, až mi z toho usedá srdce, slyšíte, jak mi bije?“

„Slyším, ale vy se mi posmíváte,“ otočila oči a přiložila líc na jeho tvář.

Majitelka podala nabitou vzduchovku a ukázala:

„A tady prosím je laň!“

A holič jen hodil vzduchovku k bradě, stiskl kohoutek a přeskakující laň se svalila.

„Jak ho potkám, tak takhle skonči,“ řekl holič.

„Ani bych se vám nedivil,“ řekl pan Tonda.

Pan Viktor zašeptal:

„Uršulko, kde spíte?“

„Na nádraží.“

„Tam přeci není hotel.“

„V čekárně, spávám vždycky v čekárnách. Pan výpravčí mi slíbil, že budu dneska spát u něj v pokladně a že mi pod hlavu dá pokladní knihu a přikreje služebním pláštěm…“

„Jaké máte dolíčky,“ pošeptal a pořád ji objímal a oba drželi vzduchovku a opírali se o zelené sukno stolu.

„Vy žertujete.“

„Ne…, proč bych něco říkal, když by to nebyla pravda?“ šeptal.

„A tady přeřezávají dva mužští poleno,“ ukázala majitelka. Holič vzal vzduchovku a od boku střelil… a dva chlapi přeřezávali trhavými pohyby kládu.

„Tohle by bylo!“ zajásal holič. „Žádná smrt najednou, ale pomučinkovat si ho! Pomaličku přeřezávat! A čím víc by řval, tím víc by moje duše jásala.“

„Za to bych se přimlouval taky,“ řekl pan Tonda, „ale mistře, pojďte se uklidnit, projdeme se spolu benátskou nocí, co?“

Viktor šeptal: „Pojďte a budeme spolu spát.“

„A máte mě rád?“ optala se dívka s lekníny.

„Mám, vždyť láska je prostředníkem mezi nebem a zemí.“

„To je krásné, protože kdyby to nebyla pravda, tak proč byste to fikal, ne?“ usmála se a vytočila se z jeho objetí, pan Viktor zvedl vzduchovku, přehlédl všechny plechové figurky a zalícil na laň přeskakující smrček, stiskl spoušť a srnka, trefená do černého terče, se zlomila. Dívka s lekníny tahala za provázek se zeleným balonkem, jednou rukou objímala dřevěné vzpěry a dívala se k řece, kde u břehu stál lampiony ověšený prám, viděla, jak pan dirigent nese na zádech ohromný terč s výsečemi všech barev, viděla, jak pomáhá do prámu blondýnce a jak usedají na prkno, dívají se do vody. Viděla, jak pan Tonda, ten, který jí koupil ten zelený balonek, přichází k prámu s tím potrhlým člověkem, a když oba vskočili na prám, kdosi odstrčil to plavidlo bidlem a tamburašský spolek, který seděl na zádi prámu, začal hrát.

Pan dirigent se ukryl za terčem DUHY, blondýnka vnořila ruku do chladného živlu, usmívala se, čtyři krásné dívky drnkaly na mandolíny Na stříbropěnném Labi a starý pískař dlouhým bidlem odpichoval prám. Uprostřed řeky cestující viděli, jak celá benátská noc chodí v hladině po rukách, ještě jedny houpačky, ještě jeden kolotoč se točil v hlubině…, a když se vyklonili, viděli, jak ještě jeden prám ověšený lampiony pluje s nimi dnem i obličeji vzhůru nohama.

„Co byste tomu vašemu muži tak udělal,“ řekl pan Tonda, „kdyby k vám přišel omylem a poručil, abyste ho oholil?“

„Namydlil bych ho, a jak bych vzal do ruky břitvu, byl by můj. Já bych mu dal šťastnou budoucnost! Vzal bych ho za ucho a voptal bych se: ‚Tak co uděláme s ouškama?‘ A řezal bych mu ho pomalu a volal: ‚Pidliki, pidliki, pidliki!‘“ vykřikoval holič a na reprezentantu panu Antonínovi ukazoval, jak by to ouško z pana dirigenta pižlal.

A čtyři krásné dívky drnkaly Na stříbropěnném Labi a za prámem ve zvířené hladině se zrcadlil měsíc dlouhým arpeggiem.

„Jak myslíte,“ řekla blondýnka panu dirigentovi, který se kryl reklamou Duhy, „že se jmenuju?“

Položil jí hlavu na kolena, protože klečel na dně prámu, a šeptal:

„Kdybyste byla rudovláska a měla na nosíku pihy a hrála na housle, tak byste se jmenovala Wanda…, ale ten holič mě dělá nervózní!“

„Jmenuju se Nadja,“ řekla.

„Ach, Nadja? To je naděje, Naděžda…, odbarvovač značky Duha, ale jak to všecko jde dohromady,“ šeptal pan dirigent.

„A co byste mu dělal potom?“ zvídal Tonda.

„Pak bych toho darebáka vzal za nos a řekl mu do uříznutýho ucha: ‚A co uděláme s nosánkem? Šmidliki, šmidliki, šmidliki!‘ A pižlal bych mu ho pomalu, jako bych hrál na housle. To abych chodil stříhat i vovce, abych vystříhal něco na tu mou šťastnou budoucnost!“

„Vy že byste byl takovej?“ optala se Nadja holiče.

„Byl! A to by nebylo všecko. To bych mu potom překopl nohu v šimpánu! Aby mi neutekl, a pak bych si ho pěkně pomučinkoval!“ volal holič a na důkaz kopl do prkna přibitého ke dnu prámu.

„Krupičko, klid, klid,“ napomínal starý pískař.

A lampiony se rozhoupaly a od prámu se vzdalovaly kruhy a vlnky znepokojené hladiny a měsíc se rozmázl v dlouhou čáru.

Pan dirigent klečel na dně prámu, hlavu na koleni slečny Nadji a rukou přidržoval reklamní štít DUHY.

„Ani se nedivím,“ řekla Nadja, „že každou chvíli je nějaká vražda.“

„Vražda na takovou bestii je málo!“ vykřikl holič. „Mučinkovat! Okrouhat mu přirození ořezávátkem na tužky!“

„To by muselo trošku bolet,“ zasmála se Nadja.

„A vkopat mu jedno žebírko za druhým do hrudníčku, hezky mu ho tam vlamovat a pak poslouchat, jak řev z něj slábne, to by bylo kafe!“ liboval si dál holič.

„Krupičko, nekopej pořád do toho prámu, jo?“ napomenul ho starý pískař.

„A nakonec bych nasadil břitvičku na krček a voptal se: ‚A co uděláme s krčkem?‘“, volal holič a byl k neudržení, „a udělal bych šmidliki, šmidliki, šmidliki! A podřízl bych ho tak, že by se mu hlava vyvrátila jak víko kufru!

A odřízl bych ji, takhle položil na zem a kopl bych ji, že by letěla jako támhleten měsíc!“ vykřikl holič a vší silou kopl do prkna, které bylo přibito na dno prámu.

A prkno se vytrhlo a řeka vtrhla do prámu, vyplavila tlakem prkýnko a chrstala jak gejzír a prám zvolna klesal.

„Krupičko, cos to udělal?“ zvolal starý pískař.

A obdélník prámu už zmizel pod vodou, lampiony se dotkly vody, ale dívky nad kolena ve vodě drnkaly dál Na stříbropěnném Labi, voda jim sahala k pasu, ale dívky hrály dál…

Několik cestujících se vrhlo do vody a plavalo ke břehu.

A lampiony syčely a hasly, několik se jich uvolnilo a plavalo po hladině, dívky zvedly své nástroje k bradě, ale hrály dál, voda jim stoupla až k prsům, dívky zvedly mandolíny nad hlavy a snažily se hrát dál, ale voda jim stoupla tak, že ztratily dno pod nohama…, pak teprve hudba zmlkla, dívky plavaly, strkaly něžně před sebou své nástroje, zrovna tak jako pan dirigent reklamní štít s nápisem DUHA…

Holič, který plaval s reprezentantem panem Tondou, volal:

„A kdyby ten chlap, co mi přinesl tu šťastnou budoucnost, plaval tady se mnou, takhle bych ho potopil, takhle! A až bych cejtil, že omdlívá, dal bych mu loknout vzduchu a pak zase s ním pod vodu, takhle!“ a ukazoval, jak drží pana dirigenta za krček a topí jej. Ale před nimi plavala krásná tamburaška a postrkovala před sebou mandolínu a za ní se vlnil její dlouhý cop jako had.

Pak první cestující z potopeného prámu vystupovali z mělké vody a lidé jim z břehu podávali ruce. A čtyři tamburašky, když stanuly na pevném dnu, vylily ze svých nástrojů vodu, a protože ztratily trsátka, drnkaly prstíky do strun a vystupovaly mělkou vodou z řeky, modelovány stříbrným světlem měsíce, a nemohly utajit krásné prsy a pevný břich, pak silné nohy a křehké kotníky.

A tu chvíli začala pyrotechnická slavnost, ohňostroj, a lidé na břehu se nepodivovali rachejtlím a římským svíčkám, které se rozprskávaly na vrcholu své balistické křivky a padaly v prskavkách všech barev do chladné trávy, ale podivovali se krásným dívkám, které v řadě pochodovaly na místě v mělké vodě a stříkaly od kotníků stříbrnou vodu.

A dívky cítily, jak spousty očí se na ně dívají, ale ony se neměly za co stydět. Vypnuly tím víc své hrudní koše, modelované přilepenými blůzičkami.

„Tohle je zlatej hřeb večera,“ řekl starý pískař.

Pak za keři vybuchly bengálské ohně.

Drogista, který instaloval pyrotechnickou slavnost, pobíhal po břehu a volal:

„To já, to všecko já. Pro plamen červený jsem použil stroncium, pro plamen zelený baryum, pro plamen růžový kalcium, pro plamen modrý měď a pro žlutý natrium. To všecko smíchaný s chloridem draselným a sírou!“

Pan farář, který se díval dalekohledem na těla krásných dívek, řekl:

„Já vím, že jste materialista-drogista. Ale lidičky!“ volal velebný pán a pořád držel dalekohled na očích: „Lidičky, ona krása není proti Bohu, naopak!“

4

Hostinský pokoj hotelu U Černého koně byl vymalován bíle a nábytek byl taky bílý. Tři mosazné postele, dvě veliké skříně, dva noční stolky a v oknech světle modré záclony. Dveře skříní měly skleněné výplně, za kterými byly světle modré záclonky stažené vprostřed bílou mašličkou.

Slečna Nadja vešla do pokoje a rozhlížela se. Za ní kráčely mokré cápoty jejích střevíců. Sňala ze zad krosničku, ve které byla modrá reklama značky DUHA, kruh s výsečemi všech barev. Postavila tu reklamní desku k umývadlu, pak otevřela skříň, stáhla z postele prostěradlo.

Pan Antonín Uhde, reprezentant Opory v stáří, stál v otevřených dveřích a zvědavě se díval na dívku.

„To je nápad!“ řekl, když Nadja vešla do skříně.

A kráčel ke druhé skříni a zanechával za sebou mokré šlépěje. Ale když chtěl otevřít druhou skříň, viděl, že je zamčená a v zámku není klíč.

„Asi toho svýho šéfa nemáte moc v lásce, co?“ řekla Nadja ve skříni a přes pootevřené dveře přehodila podprsenku.

„Moc ne,“ řekl pan Tonda a otevíral šuplíky nočních stolků, pak poklekl a pátral pod postelemi.

„Já bych si to nenechala líbit! To máte takovou hroší kůži?“

„Jak dlouho děláte přednášky s tou DUHOU?“ optal se.

„Dva roky.“

„Tak už byste měla vědět, jak se agenti s teplou vodou někdy zoufale nudí a že nejlepší obrana proti nudě je hec…“

„Jo vy jste nudista!“ zvolala Nadja a vykoukla ze skříně a přes dveře přehodila kombiné a optala se: „Co hledáte pod těma matracema?“

„Vlásenku.“

„Tak proč si neřeknete…?“ zasmála se a nastavila ze skříně hlavu a Tonda vytáhl z jejích vlasů vlásničku, ohnul ji, pak zastrčil ten drátek do zámku, díval se do stropu a citlivě poodmykal mechanismus a hovořil: „Víte, já už taky tak trošku musím dělat klauna…, totiž mezi námi…, já už nemám tu sílu umět bezohledně házet živnostníky do penzí a jen z nich vyždímat prachy… Otvírat zámky, to není jen tak! Vaše nervy musí pokračovat až na samý koneček vlásenky… Víte, já už jsem zapomněl lhát…“

„A čím jste byl dřív?“ optala se Nadja a vystoupila ze skříně, obtočená prostěradlem.

„Čím…?“ řekl a díval se na postavu světlovlasé dívky, která stála uprostřed pokoje, vsunula ruku za prostěradlo, stáhla si cosi až ke kotníkům a teď se narovnala a vyšla pochodem na místě z kalhotek, které vzala a přehodila přes dveře skříně. „Co se na mě tak díváte?“ usmála se.

„Myslím, že jste krásná.“

„Co tím chcete říct?“

„Že jsem už zapomněl lhát, ale vy mi to nevěříte!“

„Věřím, ale vám od pojišťovny? Když mi řeknete, že je čtvrtek, radši se podívám do kalendáře.“

„Slečna dostala mockrát přes prsty…“

„A do těla!“

„A hotovo!“ zvolal Tonda a otevřel dveře skříně, pak narovnal paklíč zhotovený z vlásničky a podal tu vlásenku Nadje, která nastavila hlavu, a Tonda zastrčil vlásenku do jejích vlasů.

„Děkuju,“ řekl.

Když se vyzul a vstoupil do skříně, klopýtl o cosi.

„Je tady gramofon,“ řekl.

„Gramofon?“ zvolala Nadja. „Aby tam tak byla deska!“

A vzala kufříkový gramofon a postavila na stůl.

„Kým jste byl dřív?“ optala se a otevřela víko.

„Pyrotechnikem,“ řekl Tonda ve skříni.

„A je tady deska! A co to je… pyrotechnik?“

„To je muž, který odjišťuje nevybuchlý třaskaviny, pumy, granáty.“

„Ale je tady Benjamino Gigli! A na jedný straně zpívá Ave Maria a na druhý… Santa Lucia! Škoda že nejsem nevybuchlá puma!“

„Prosím vás, stáhněte mi…“

„Proboha! Snad ne spodky!“

„Ne, prostěradlo z jedný postele…“

„To jsem se lekla…,“ řekla a dala desku opatrně na stůl.

Pak přinesla ke skříni prostěradlo a zaklepala na pootevřené dveře a podala plátno. „Mně nahatý mužský připadají hrozně k smíchu, víte?“ dodala.

„Kde bydlíte?“ optal se ze skříně.

„V Libni. Ale proč?“

„Protože Žižkovu a Libni se vyhni.“

„Ale jsou tam nejhezčí holky!“

„Holky jo. Ale nejhezčí?“

„A kde bydlíte vy?“

„Všude. Mám oblastní jízdenku, a když skončí můj pracovní tejden, kterej trvá čtyři dny, jezdím rychlíkem tak dlouho, až se zase někde ubytuju…“

„To je krásný…“

„A vy taky,“ řekl Tonda a vystoupil ze skříně zahalený do prostěradla.

„Ave!“ zvedl ruku.

„Maria,“ dodala Nadja a zvedla desku, nasadila ji na gramofonový talíř, pak chtěla natáhnout péro, ale klikou točila naprázdno. „Je stržený péro,“ řekla zklamána.

„Co mi dáte, když Benjamino bude přesto zpívat?“

„Malou přátelskou hubičku, přátelský políbení.“

„Není to moc, ale budiž.“

„Malý ryby, taky ryby. Ale vy bydlíte v rychlíku? To jsem ještě neslyšela. Jak vám doručujou poštu?“

Tonda utáhl jehlu a nasadil zvukovku na začátek desky, pak usedl na židli, položil prst na vinětu His Master’s Voice a ukazovákem roztočil desku a staromódní orchestr hrál předehru.

„Vařila myštička kasičku!“ zvolala Nadja a posadila se na roh stolu. „Ale že bydlíte v rychlíku? Co by tomu řekl váš tatínek?“

„Dal by mi svý požehnání,“ řekl Tonda, „protože přesně opakuju to, co osud udělal z mého otce, který byl přednostou stanice, ale když jednou zjistil, že ho jeho manželka, jako moje maminka, podvádí, odstěhoval se do vlaku…“

Benjamino naplnil bílý pokoj tučným hlasem:

„O dolce Napoli, o suol beato, dove sorridere volle il creato…“

„To je smutný,“ řekla Nadja.

„Otec, když skončil službu, vlezl do prvního vlaku a přijel, až zase službu nastupoval. Tak deset let…“

„A pak…?“

„Pak se zastřelil v kanceláři. Vysvlíkl se donaha, a kam dosáhl, celý se potiskl všemi možnými razítky. Když tam vtrhli, ležel na koberci a vedle něj ležel maličkej revolver s perleťovou rukojetí…“

Benjamino Gigli radostně zpíval:

„Tu sei l’imperio, dell’armonia, Santa Lucia, Santa Lucia!“

Nadja se naklonila, pan Tonda zvedl hlavu, ukazovákem dál roztáčel gramofonovou desku.

A dva lidé v prostěradlech se políbili.

„Jedeš z tý višně!“ vykřikl pan dirigent a stál ve dveřích, v jedné ruce třímal láhev sektu a ve druhé ucho proutěného košíku, z kterého trčely tři hrdla lahví.

Gramofon přestal hrát.

„Já myslela,“ řekla Nadja a zaťukala Tondovi na čelo, „že tady má hájovnu, ale von tam má zatím myslivnu!“ a ukázala na Tondu, „spravil přetržený péro metodou: Vařila myštička kašičku!“ a ukázala prstem, jak gramofon může hrát.

„To je dobře,“ zvolal dirigent a postavil košík na stůl a stáhl ubrousek, „lidi, je tam měsíčná noc a uděláme si tady piknik. Nadjo, připravte skleničky, jsou v košíku! Kde jste se převlíkli? Aha! Ve skříni. Dala se do mě zima z tý koupele,“ volal pan dirigent a jeho hlas duněl radostí, když vešel do skříně, „na gramofony mám špatný vzpomínky! Přijdu ke kováři v Unhošti, ten krájí bůček a děti jsou kolem gramofonu a zpívají s ním: Teče potůček bublavý, pospíchá ku lesu – a jedno dítě běhá pro pivo a kovář taky zpívá s dětmi a gramofonem: Teče potůček bublavý… – a já do toho vykládám o výhodě penze, pak píšu přihlášku a kovář zpívá s dětmi a gramofonem: Dobrou noc, milko má, dobrou noc ti vinšuju… – a jde pro prachy, a když je přinese, tak bác ho! Vyskočilo péro z gramofonu, naflákalo nám všem po hubě, mě mrsklo pod krk, podívejte se!“ volal radostně pan dirigent a vystrčil ze skříně hlavu, zdvihl bradu, „celej rok jsem tam měl prouhu jak hrdlička, že jsem nosil radši šálu. Dejte mi taky prostěradlo!“

Nadja stáhla z postele plátno, přehodila je přes dvířka skříně, odkud duněl dirigentův hlas:

„Nebo hodinář v Mělníce! Sjel mi do přihlášky jak po másle a podávám mu tužku k podpisu, a kluk jedna pitomá, učedník! Jak dával péro do pendlovek, vyskočilo, smetlo ze stolů všecky kolečka a hodinky, roztrhalo přihlášku a lítalo vzduchem dílny a uklidnilo se až v otevřené skříňce s náhradními kolečky… A hodinář zrušil svou šťastnou budoucnost! A když jsem druhej den šel na vlak…,“ řekl pan dirigent a dodal, když vystoupil ze skříně zahalený v prostěradle, „kouknu do dílny a hodinář a učedník pořád ještě lezli dílnou po čtyřech a sbírali a hledali zakutálený kolečka a šroubečky!“ volal a šel a otevřel obě okna a do bílého pokoje se vdouvaly modré záclony a proudil teplý vzduch.

„Jste jako Říman,“ řekla Nadja.

„Jak římskej žebrák. A vy? Jste, jak bejvají Římanky na lékárnách!“ řekl pan dirigent a vzal láhev sektu a uvolnil na zátce drátěný košíček.

„Na mlékárnách?“ optala se Nadja.

„Na lékárnách!“

„Už jsem se lekla, že na mlékárnách.“

„V jedný ruce misku, v druhý hada.“

„To jsem ráda. A co pan Tonda?“

„O toho už se bere spolek na ochranu zvířat taky, protože je čilej jak uvázaný voli. Zašít ho do kravský kůže a nechat znovu od bejka přehoblovat!“ zvolal pan dirigent a pomalým pohybem palce uvolnil zátku a mocný šumivý proud vytryskl z hrdla láhve a stříkal Tondovi na hlavu.

„Šampon na vlasy,“ smála se Nadja.

„Pardon,“ omlouval se dirigent, „nějak ten Château Mělník bunzíruje!“ a lil do skleniček.

„Blbý vtipy,“ nadával pan Tonda a na půl tváře se zlobil a na půl smál.

„Na co se napijeme?“ optal se pan dirigent a mocným pohybem na kroužcích odsunul záclonu, ukázal sklenkou na visící měsíc nad náměstím. „Na krásnou noc!“

„Ať se hejbaj kšefty!“ řekla Nadja.

„Na skvrny, který nelze vyčistit bez porušení podstaty látky,“ dodal Tonda.

„A ještě zaťukat na centrálu,“ řekl dirigent a zacinkal sklenkou na hrdlo láhve.

„A dívat se do vočiček!“ mrkala řasama Nadja.

A vypili do dna.

Nadja nalila znovu.

„Ať se hejbaj kšefty, správně!“ posadil se dirigent. „Ale jaký? V tom našem pojišťování se smráká. Za dobro, který přináším živnostníkům, narafičí na vás gramofonový péro, péro z pendlovek? A na tom prámu mít ten holič v ruce břitvu, neubráním se.“

„Pojišťovák do baráku, klacek do ruky!“ usrkla Nadja zlatistý nápoj.

„Tak a teďka, babo, raď!“ pan dirigent ukázal na Nadju.

„Já mám hlad!“ řekla.

„V košíčku je moravský maso. A ty, Tondo, zahraj!“ poručil dirigent.

Pak staromódní orchestr, roztáčený prstem reprezentanta Opory v stáří, zahrál předehru a Benjamino nasadil:

„Ave Maria…“

Nadja zapíjela uzené maso sektem a radila:

„Tak jděte od toho. Zkuste lidem prodávat věci denní potřeby. Založte družstvo – Funerální plastiku.“

„Jak si to představujete?“

Nadja si utřela rty a vešla do skříně a zavřela za sebou dveře. Pak zaťukala.

„Dále,“ řekl dirigent.

Nadja vyšla, uklonila se a řekla:

„Vašnosti, jsem reprezentantka Funerální plastiky, jaký byste si přál pomník na hrob, ve kterým jednou spočinete k věčnýmu spánku? Nevíte? Tak prosím, družstvo Funerální plastika myslí za vás. Tady je album. Račte se podívat… Je libo tady pomník se dvěma holubičkami, z nichž jedna je zobáčkem vzhůru? Nebo tenhle pomníček s plačícím andělem…?“

Pan dirigent přistoupil k dívce a dodal:

„Výborné…! Ale ruku si dejte na srdce, to zvýší účinek na klienta. Tak…“

„Anebo byste si přál na pomníku umělecky udělanej strom s jednou haluzí ulomenou?“ hovořila Nadja s rukou na levém prsu.

Benjamino volal s ohromnou citlivostí:

„Sancta…, sancta!“

„Anebo, vašnosti, máte vlastní představu, jak by měl vypadat váš pomník? Nuže, Funerální plastika jej udělá podle vašeho přání a nákresů…,“ přesvědčovala Nadja překvapeného pana dirigenta, který ji vzal za pravou ruku.

„Nebuďte toporná, trošku víc přirozenosti do gesta…, tak je to správné…, volnou rukou udělejte pohyb oslovující samotný nebe. Budete ohromná reprezentantka…, hypnotizérka očima a gestem…“

„Už je dopito,“ řekla Nadja a rozházela pozici.

„Načněte si whisky,“ řekl pan dirigent a v prstech si stiskl kořen nosu u očí, jako by si nasazoval skřipec. „Ježíšmarjá!“ zvolal a dál si prsty tiskl na koutky očí, „z toho by se daly vytřískat prachy! A zaměstnání deseti sochařům! Rozjeli bysme to na třicet procent. A klienti by se dali zjistit podle úmrtního oznámení.“

Nadja obejmula stehny láhev whisky, a než vytáhla zátku, řekla:

„Úmrtní parte je trošku pozdě, za tuzér vám každej zřízenec v nemocnici řekne, kdo je na umřití.“

Pak přivoněla k hrdlu.

„To je samec!“ pochválila.

Benjaminův hlas zvadnul, Tonda třepal rukou a prokrvoval si ztuhlé prsty.

„V košíčku jsou štamprlata,“ řekl dirigent.

„Ty budou pro vás, já budu pít z těch větších skleniček,“ řekla Nadja.

Tonda otočil desku a znovu roztáčel:

„O dolce Napoli, o suol beato…“

„Tondo, dělá to moc randál!“ zvolal dirigent.

„To nic, já miluju zpěváky,“ řekla Nadja a šla ke skříni a vrátila se s mokrými ponožkami.

„Dáme tam tlumítko,“ pravila a do zvukovodu zastrčila pánské ponožky a hlas Benjaminův se cedil skrz mokré fusekle:

„… tu sei l’imperio, dell’armonia…“

„Nebo zkusit kšeft s obrazama,“ řekla Nadja se sklenkou na spodním rtu.

„Dejte pokoj s obrazama!“ vyskočil dirigent a oběma rukama se bránil, „s vobrazama chcípl pes. Lidi maji plný pokoje vobrazů. Kam se podíváte, samý vobrazy. A v aukcích? Nic nekleslo tak jako vobrazy. Vždyť za několik desítek tisíc korun můžete mít dneska vlastní galerii. Vsaďte se, vo co chcete, že Funerální plastika bude to vono!“

A rozběhl se a vyskočil, v letu se otočil a posadil se na bílé futro okna a s rozkoší se zadíval na modrounké nebe zdobené bílým měsícem, potom se díval na morový sloup, který se zvedal z náměstí jak černý gejzír, nesoucí na svém vrcholu zlatou sochu Panenky Marie… A pak se zadíval na kašnu, ve které se třepotala stříbrná voda, ze které tryskal stříbrný kolmý pramínek a vznášel a pohrával si pingpongovým míčkem, který se, když spadl, skulil do sítění nasazeného na hubici pramínku tak, že míček byl znovu vynesen na vrcholek vody…

„Já ale vzhledem k myšlení nechodím po rukách,“ řekla Nadja a nalila si destilát.

Když dopila, vydechla tak, že ji brněly rty.

Benjaminův hlas skomíral v mokrých ponožkách:

„Santa Lucia, santa Lucia!“

Nadja zdvihla prst, vešla do skříně, pak zaťukala.

„Dále,“ řekl pan dirigent.

Dívka vyšla z bílé almary, uklonila se.

„Předsedo! Jak víš, přešla moc na vás a s ní i kulturní povinnosti. Jinačí doba, jinačí náměty! Malíři dělají teďka pro vás. Tady v místnosti závodní rady má viset obraz. Přeješ si Partu pracujících horníků, nebo Svačinu v ocelárně, nebo Odpich na martinských pecích?“

Pan dirigent seskočil z futra okna, když došel k Nadje, pošeptal:

„Báječné…, ale teď zase strohá, skoro imperativní gesta. A hned se rozhlížet po zdi, kam ten obraz pověsit… Tak tou rukou jakoby diktovat… Kulturní povinnost! Jen pokračujte… dál…,“ dirigoval pan dirigent rukou, nalil si trošku destilátu a lehce si vyplachoval ústa. Pak vzal ručník, lehl si na postel a zakryl si ručníkem tvář. Nadja se napila, dala přes ústa dlaň a voněla ke svému dechu.

Poklekla u postele a šeptala do ucha dirigentovi:

„Teďka jsme na vesnici… Řediteli! Do novejch nádob se stáčí nový víno. Tak do novýho státního statku patřejí fungl nový vobrazy. A noví umělci už je namalovali. Kam byste tak myslil, že pověsíte obraz Rozvorávání mezí nebo Kombajn v moři žita?“ šeptala dívka.

Tonda podřepl vedle Nadji, které se shrnulo prostěradlo, a díval se na dívčiny rty.

„To by se mohlo jezdit autem,“ pokračovala, „už mít s sebou desítky hotovejch obrazů a hned mít s sebou kladívka a kramličky a skoby… Řediteli, poraďte, kde to bude viset? Tady, tamhle, nebo jak? A mohla by z toho bejt celostátní akce!“ řekla Nadja a optala se sama sebe: „Anebo nebylo by lepší hnát to přes nějakej výtvarnej spolek? Bylo by razítko! Mohlo by se platit i složenkou…“

Zdvihla se, chvíli klečela na čtyřech.

Pak se postavila, upravila si prostěradlo a nalila si sklínku.

„To vám to pořád tak chutná?“ optal se Tonda.

Vrtěla záporně hlavou a řekla:

„Jo.“

„Měla byste se trošku držet!“ řekl Tonda.

Přikyvovala celým tělem a řekla:

„Ne.“

Pan dirigent ležel na posteli, ruce rozhozené, přes obličej ručník.

Nadja položila prst napříč úst.

„Tonánku,“ řekla, „chtěla bych si odskočit jako žena.“

„Půjdete na chodbu, pak je jeden pokoj, pak ještě jeden a pak je to, co hledáte,“ ukázal skrz zdi.

Když vyklouzla na chodbu a zavřela dveře, oknem na konci chodby se řinulo měsíční chlorové světlo, které dávalo vyniknout profilu obrovského proutěného dětského kočárku na spirálách ocelových per. Kráčela do šikmé bílé krabice měsíčního světla, opřela se o dno kočárku, a když se péra jen lehce prohnula, posadila se na jeho dno, pak si lehla a ruce a nohy jí visely jak z maličké vany. Rozhlížela se a viděla, jak druhé okno osvětluje schodiště a měsíční světlo ozařuje umělou palmu na vysokém soklu. A když se podívala tam, odkud přišla, viděla stříbrnou šikmou hůlku, která pramenila z klíčové dírky pokoje.

Tiše se vyhoupla, pak poklekla a nasadila si klíčovou dírku na oko.

Viděla do pokoje, který rovněž byl celý bílý, viděla, jak před postelí stojí mladík přepásaný ručníkem a v peřinách je nahá dívka, která si oběma rukama drží tyrolský klobouček.

„Sundejte si ten klobouk,“ řekl mladík a poklekl na pelest.

„Ne,“ bránila se dívka, „byla bych nahatá, kdybych si sundala svůj klobouček.“

„Sundejte si ten klobouk,“ prosil mladík a poklekl oběma koleny vedle polštáře.

„Kdepák, to bych ztratila sílu nad sebou, ten klobouk je jak maminčin prstýnek,“ řekla dívka a jednou rukou si přidržela ten klobouk a druhou rukou zhasla vypínač. Nadja položila ucho na výplň dveří.

„Tak tohle měli políčíno i na mě,“ zašeptala.

A tichounce šla bosýma nohama po kokosovém koberci a vešla do svého pokoje.

„Kdo to tam je na pokoji?“ optala se.

„Viktor, taky reprezentant,“ řekl Tonda.

„Viktor? Neměl se jmenovat Fik Tor? Ale víte co? Tonánku, pojďte a zaboucháme mu na dveře!“

Dirigent se zvedl, strhl ručník a spustil nohy z postele:

„To je vono!“ řekl a postavil se. „Ale vy, ženská! V pátek máme taneční hodiny U Němečků na Vyšehradě. Přijďte tam. Pohovoříme si o tom. Jak ty pomníky, tak ty vobrazy skrývají reálnou naději… Tondo! Půjdeš a zatlučeš Viktorovi na dveře!“

„Já vím a von mi dá do nosu!“

„Povídám, jdi. Necháme votevřený dveře, a když vyběhne, tak vklouzneš zase sem. Umíš ještě běhat?“

„To jo, ale dveře nechte otevřené, Nadjo!“

„Prosím vás…,“ udělala oči Nadja přes okraj šampusové sklenky, ze které pila whisky.

Tonda vyšel na chodbu, dlouhými čapími kroky kráčel ke dveřím Viktorova pokoje, otáčel se a spokojen viděl Nadjinu hlavu i pana dirigenta vykukovat ze dveří.

Pak zatloukl pěstí na dveře.

A položil ucho na výplň a naslouchal.

Pak zabouchal znovu.

Viděl, jak Nadja i dirigent natahují z pokoje krky a Nadja pěstičkou ukazuje, aby zabouchal pořádně.

Zatloukl do výplně, když se dveře prudce otevřely a Tonda zabušil Viktorovi na čelo a otočil se a utíkal k osvětlené škvíře svých dveří, které se ale zavřely, a Viktor mu dával kopance do zadku.

Teď stiskl Tonda kliku, ale dveře byly zavřené a Viktor jej srazil posledním kopancem na kokosový koberec.

Dveře se otevřely a Tonda vpadl do pokoje. Vyskočil, přibouchl dveře a otočil klíčem.

Pan dirigent zase ležel s rozhozenýma rukama na zádech v posteli a ručníkem přes obličej. Nadja zmizela, ale zřejmě byla ve skříni, odkud zazníval její smích a pěstičky, kterými bušila do zadní stěny.

„To jsou tedy blbý vtipy,“ řekl Tonda a nalil si whisky.

„Utrpení je cesta k moudrosti,“ zvedl pan dirigent ručník nad ústa a zase si je přikryl.

„Ten rošťák hrával fotbal,“ řekl Tonda, když dopil.

„Co tě nepálí, nehas,“ řekla Nadja ve skříni a dodala, „stálo napsaný na jedný hasičský zbrojnici.“

„Kdo to zamkl?“ hřímal Tonda. „Visel jsem tam na klice jak svatej Václav!“

A přistavil židli k umyvadlu, vystoupil na ní, vyhrnul prostěradlo a díval se do zrcadla.

„Prosím, budu mít pěkný modřiny,“ řekl.

„Dámy a pánové, na modřiny používejte s úspěchem odbarvovač značky DUHA,“ zvolala Nadja a vyběhla ze skříně a odemkla a vyšla na chodbu. A vrátila se s ohromným proutěným kočárkem, rozběhla se, skočila, prostěradlo se jí svezlo, ale Nadja se otočila ve vzduchu a padla na záda do kočárku, ruce a nohy jí visely a kočárek popojížděl smíchem, kterým se otřásala.

Dirigent si strhl ručník z očí.

„Prosím, už mi to fialoví,“ lamentoval Tonda.

Nadja se opřela lokty a třepala hlavou.

Když odházela z očí slzy a zadívala se na stojícího muže na židli, jak se otáčí a dívá do zrcadla na svoje tenké nohy, vykřikla ječíc smíchem:

„To tam budou, Tonánku, skvrny, který nepůjdou vyčistit bez porušení látky. Vyříznout jedině kudlou! Na chirurgii!“ a zlomila se a ruce jí opět visely a kočárek popojížděl smíchem.

Tonda slezl, otočil kohout vodovodu, nabíral do dlaně hrsti vody a tiskl si je na zadek.

„Kdo mi to spískal, kdo?“ volal.

„Já jsem to vymyslil,“ řekl dirigent, „to máš za toho holiče, kterýhos přivedl na ten prám.“

„Ale kdo zamkl, kdo?“ narovnal se Tonda a tvář se mu zkřivila.

„Já,“ zvedla se Nadja, „co se miluje, rádo se škádlí!“ zvolala a zhroutila se smíchem do kočárku.

Tonda otevřel dveře a vytlačil kočárek i s Nadjou na chodbu a pustil kočárek po schodech dolů. A kočárek poskakoval ze schodu na schod.

„Budu koktat!“ vykřikla Nadja.

A kočárek narazil na stojan a umělá palma spadla na podlahu a otřásla hotelem. Tonda vklouzl do pokoje a zhasl.

Dirigent šel po špičkách k oknu, vyhoupl se na futro a přes střechy se díval do polí, kde v dálce pracovala mlátička pod sprchou reflektorů, na válu stála ženská s hlavou zamotanou do plachetky a brala snopy, které jí podával ze žebřiňáku chlap v bílé košili, a ta ženská strkala to obilí do útrob stroje, ze kterého se prášilo. A fuker vyváděný dlouhou rourou metal do osvětleného vzduchu plevy, zlaté plevy, které sršely do dálky hnány rychlostí a dávaly té noční směně fantastický detail. Opodál se vršil stoh slámy, ve kterém stáli dělnici a dělnice až po pás a podávali vidlemi slámu výš a výš… Pak muž v bílé košili podal poslední snop, a když jej mlátička zpracovala, najednou rachotila tak nějak zvesela, naprázdno, jako by byla ráda, že si trošku odpočinula, zrovna tak jako ta ženská, která vystoupila pod reflektor, odmotala zaprášenou plachetku a zhluboka vydychla a napila se ze zelené láhve piva…

„Někdo jde dolů,“ zašeptal Tonda a pootevřel dveře. Viděl, jak z pokoje vedle pokoje Viktorova vyšel stařec se svíčkou v prstech, pak scházel po schodech, posvítil si na Nadju, rozhalenou a spící v kočárku.

Pak stařec stoupal a šlapal do světla svíčky a vracel se nahoru. Vrtěl hlavou, a než vstoupil do svého pokoje, zašeptal: „Tak velký dítě.“

Nad městem visel měsíc a v kašně si pohrával vodotrysk s bílým pingpongovým míčkem…

5

Za rozcestím okresních silnic stál vůz. A před koněm klečel mužský v kožených rajtkách a krejčovským centimetrem měřil tomu koni obvod kopyt, pak šířku prsou, potom výšku nohy od kolena ke kopytům. A všecko si zapisoval do notejsku.

Za pangejtem stoupala cestička k domku a u toho stavení stálo lešení a za lešením byla bílá zeď a na té zdi byl emailovými barvami vymalován obrovský kůň a tomu koni chyběly přední nohy Na tom koni seděl v podvlíkačkách jezdec a tasil zahnutou šavli.

Mužský v rajtkách, když si zapsal všechny míry, řekl:

„Tak a bude to natur.“

Dva reprezentanti Opory v stáří, kteří přijeli autobusem, se divili.

„To chcete ušít tomu koni kalhoty?“ povídá pan Bucifal. Mrňavý kočí ukázal bičem na stavení.

„Tak tohleto má bejt můj Fuksa? Ňáko se mi to nelíbí!“

„Umocnil jsem to,“ odpověděl mužský v rajtkách.

„Ale můj Fuksa je krásnej belgickej kůň,“ řekl kočí a popleskal valacha, „ale támhle na tý zdi, to je hajtra, která courá břicho po zemi. Jak ňáká lasička! Kdepak Fuksa!“

A vyplil se a zapráskal bičem a belgický kůň zalehl do postraňku.

„Blbouni!“ vykřikl muž v rajtkách. „Dyk to maluju jen a jen kvůli vám! Vyřiď všem kočím a šoférům, že jsem to udělal proto, aby se měli už z dálky na co koukat. A večer že svatej Václav bude vosvětlenej zespoda jak Hradčana!“

Kočí se otočil a šel pozpátku a ukazoval bičem:

„Jakejpak svatej Václav? Vždyť ten tam vypadá, jako by utekl z Beřkovic!“

„Jsem na dobrý cestě,“ řekl muž, „kdyby se ta moje malba tomu kočímu líbila, asi by ty moje malby nestály za nic.“

„Vy jste pan Nulíček,“ řekl pan Bucifal.

„Jo.“

„To je fakt,“ řekl pan Tonda Uhde.

„Tak my jsme reprezentanti živnostenské penze. Psal jste nám, že máte zájem, tak jsme tady.“

„Jo, jen pojďte dál,“ řekl pan Nulíček, a když vykročil, na nártu holínky se mu zatřpytila zaschlá krev.

Na dvorku visela na ráhnu rozpáraná koza a měla skleněné modré oči a z nosu jí kapal rosol. Obrácená kůže trčela na plaňkách v plotu a obšívaly ji zelené a zlaté mouchy. Několik slepic tahalo a napínalo po dvorku zahnědlá střeva.

Starý, poloslepý pes zvedl v koutě nohu, jako by hrál na housle, a dlouze močil.

„Pánové!“ zvolal pan Nulíček.

„Co je?“ polekal se pan Bucifal.

„Víte, co jednou musím namalovat? Poslední soud všech bílejch koz, co jsem kdy podřízl! Ale kde seženu tolik běloby?“

„Až budete členem Opory v stáří,“ řekl pan Tonda, „můžete dostat mimořádnou výpomoc.“

„To rád slyším,“ zjihnul pan Nulíček a vytáhl z holínky řeznický nůž a okrajoval si záděry, „protože to bych měl celej život jezdit na kole a křičet: ‚Kůžééééé!‘? Ale pěknej vobraz by to byl, už je ve mně. A ten vobraz se bude jmenovat Poslední soud koz. A já budu v něm stát uprostředka s tímhle nožem.

Pánové, s jakou chutí já zarycnu takový koze do krku nůž! Ale jako kůžičkář, jsem živnostník?“

„Ano,“ řekl pan Bucifal, „je to radikovaná živnost.“

„Tak to je radostný poselství,“ pravil kůžičkář.

„A tyhlety malby taky,“ řekl pan Tonda.

A všechny stěny chlívků, kůlen i stavení, všechno bylo pomalované emailovými barvami a jeden obraz přecházel v druhý, aniž s ním souvisel.

A kůžičkář stál vedle pana Tondy a krmil se jeho obdivem.

„To všechno vy?“ optal se reprezentant.

„Jo,“ řekl pan Nulíček a dál se radoval nad svými obrazy, které viděl zrcadlit se v nadšení svého hosta. A po stěnách kůlen se rozrůstala zeleň a kapradiny a přesličky, mezi nimi běžela nahatá ženská s vlající hřívou vlasů, ze zad jí trčel řeznický nůž a ve větvích nad ní se smál vousatý muž a ohýbal mosazný drát a z kopce sjížděly děti na mandlu na válení prádla a vychrtlý mladík chodil bosky ve střepinách a vedle něj stála dívka a v prstech držela koňskou lebku…

„Opravdu! To všecko vy?“ divil se Tonda.

„Já,“ přikývl kůžičkář a nespustil z reprezentanta oči.

Pan Tonda vystoupil na žebřík, aby viděl i ty malby, které zacláněla stříška verandy, a když se podíval do dvorku a viděl tu staženou kozu, slepice, jak se do čtyř světových stran tahají o její střeva, když viděl starého psa, který ještě pořád močil a zadní nohu měl zdviženou, jako by hrál na housle, a pak uviděl otevřený záchod a po vnitřních prknech namalované zrzavé opice, magoty a paviány, jako by malíř namáčel štětec v obsahu toho záchodu, panu Tondovi se zatočila hlava a nestačil seběhnout po špryclích, ale po zádech sjel kůžičkáři do náruče, ten položil mokré rty na reprezentantovo ucho a pošeptal: „To jsou variace na snáře a moje snění.“

„Kde se to ve vás bere?“ optal se Tonda.

„Je to ve mně jako v koze,“ řekl kůžičkář, „protože podle snáře zabité rodiče viděti znamená štěstí, ženu svou mrtvou radost, šílenství vdavky a vztekem uchvácen býti štěstí po celej rok…“

„Jaký máte vzdělání prosím?“

„Dvoutřídku,“ řekl kůžičkář a radoval se, když pan Bucifal chodil kolem pumpy, kde na skružích chodil nahatý mužský a měl na přirození pověšený klobouk, zatímco šest nahatých ženských se vesele válelo v hnoji.

„Co to je?“ řekl pan Bucifal.

„To bych taky sám rád věděl,“ řekl pan Nulíček a pozpátku vyšel na schody, dal ruku za záda a otevřel dveře na verandu, „to pravý ale teprve přijde!“ zvedl prst a nechal reprezentanty vejít a zase se nepodíval na jediný svůj obrázek, ale vykládal:

„Tohleto je, pánové, variace na ty drahý lidský ručičky, ty drahý lidský ruce! Tady jede vlakem kluk za holkou a veze jí kytku růží. Tady ho vidíte, jak stojí, jednou rukou se drží rukojeti vagonu, ve druhý třímá kytici. A tady seskakuje, ale noha, jak vidíte, se mu smeká a mladík padá na kolena. Tady prosím jedno kolo mu ujelo tu ruku, ve který drží ty kytky. A jeho snoubenka, jak vidíte v pozadí, zvedá ruce! A tady ta ujetá ruka se zakutálela za kolej. A tady vidíte, jak mladík tou rukou, která mu zbyla, jak šáhl pro tu ruku, která pořád drží tu kytku. Ale vlak pořád ještě jede, a tak to další kolo mu ujelo tu ruku, co držela tu první ruku, co držela tu kytku… A tady vidíte, jak ten bezrukej mladík se posadil, a stupátko, protože vlak odjížděl, to stupátko mu rozbilo hlavu a von se kácí… Patnáct vobrázků, tak jak jsem to viděl na nádraží, patnáct variací na ty drahý lidský ručičky…“

Volal kůžičkář a nabíral posilu v očích svých hostů a otočil se a couval ke dveřím a stiskl kliku a zády strčil do dveří, které se rozletěly, a šikmý tunel světla oslepil reprezentanty.

„Tady je kuchyň, pánové,“ volal a vcouval do místnosti kůžičkář, „a tady už máme pomalovaný všecko, nejen stěny a strop, ale i skříně, a nejen zvenčí, ale i uvnitř.“

A zdi kuchyně se leskly jak sluj. Smutní mužští líbali těhotné ženské, v pozadí se trkali bílí voli, nad postelí mladá žena klečela a prala ve vodě potoka dršťky a podle vrbiček ujížděl muzikant a přes ramena měl řemenem připoutaný helikon…

„Tady si račte všimnout týhle kredence, tady výjevy pokračujou přes hranu dovnitř kredence a z kredence naopak zase ven,“ usmíval se pan Nulíček.

A pokračoval:

„Tak tady v tý kredenci jsou variace na neštěstí, variace dotažený do smrti!“ zvolal a oběma rukama ukazoval do kredence. „Tady, jak vidíte, je cikán, jak na martinkách dělá odpich pece. A tady prosím ten cikán se řítí do fany, do vroucí voceli, protože klopejtnul o kastl. Tady vidíte, jak jeřáb jede s fanou, ale na dně je namalovanej ten cikán, tady vidíte, jak se vocel stáčí do ingotů, ale v každým ingotu je ten cikán. A tady jsem z každýho cikána v tom ingotu nechal ve valcverku vyválet cágle… a v každý cágli je pořád celej ten cikán! A tady vidíme, jak z těch cáglí je vyválenej plech, antikorovej plech, a v každým tom plechu je pořád ten cikán celej, a z toho plechu jsou nalisovaný lžíce a nože a vidličky, a jak vidíte, v každý tý vidličce a v každým tom noži a lžičce, všude je nakreslenej ten cikán, kterej se na začátku zřítil do tavby…, a tak cikán v příborech šel do celýho světa, všude ho byl kousek, ale já jsem ho v každý tý lžíci nakreslil celýho, no…,“ řekl kůžičkář a dál se díval do očí svých hostů, kteří oddychovali a tuhli.

Pan Nulíček poklekl vedle postele, pak si lehl a zasoukal se do skříňky pod dřezem, jen mu čouhaly kožené rajtky a holínky zkrvácené v nártu.

„Tak jak to bude s tou penzí?“ optal se.

Pan Bucifal poklekl a viděl, že pan Nulíček má ve skříňce štěteček a misku s tuší a kreslí uvnitř na stěny figurky.

„Pro vás by byla tak nejlepší pátá třída, to byste měl penzi tak asi jedenáct set,“ řekl.

„Tak jen mě zapište,“ zaduněl kůžičkářův hlas.

A pan Bucifal položil aktovku na peřinu, dal na podlahu blok s přihláškami, upravil kopírovací papír a psal jméno a příjmení, třídu penze, adresu a potom vynásobil částky a podškrtl výsledek.

„Pane Nulíček,“ řekl pan Tonda, „pane Nulíček, nedělejte tu pojistku, je to podvod.“

„Co je?“ vysoukal se kůžičkář.

„Podívejte se, to není pro vás, ta penze…, protože byste si musel zakoupit dvacet let nazpátek, abyste bral těch jedenáct stovek…, a to jsme vám neřekli, pane Nulíček, kupte si radši barvy a malujte,“ domlouval Tonda.

„Ale to bych pak měl celej život jezdit po kraji a křičet: ‚Kůžééé!‘? Když mají dělníci penzi, tak proč ji nemá mít každý!“ volal pan Nulíček. „A co vám je do toho! Tady váš kolega to se mnou sepisuje, vy ne!“

„Ano,“ pravil pan Bucifal, „tady máte tužku a…“

A tu se odvalila peřina, aktovka se svezla a z postele se vyhoupla stařenka v teplácích, rovnou zvedla blok s přihláškami, vytrhla několik listů a trhala je na kousky a sypala na klečící reprezentanty.

„To je moje maminka,“ řekl kůžičkář, „to je moje Múza, která mi dává nápady, podle kterejch já maluju.“

„Těší mě,“ řekla stařenka a podala ruku panu Tondovi, „kdepak pojistku! Dyk nemáme ani na barvy! Ale pojďte se podívat do pokoje, tam máme specialitky,“ řekla a zavěsila své moudré oči do očí pana Tondy a couvala, nahmatala kliku a otevřela dveře do pokoje, pak kráčela k manželským postelím, kde nebyly ani peřiny, ani matrace, ale od pelesti k pelesti byly vyrovnané skleněné tabulky, které tvořily tlustou skleněnou knihu.

„Tohle je malba na skle a rozkoš vidět, jak můj syn štětečkem maluje obrazy na druhou stranu tabulky, jako když kocourek šahá na zrcadlo,“ hovořila a dívala se panu Tondovi do tváře a po paměti listovala v těch skleněných stránkách, které skřípaly, jak se sklo drtilo v hranách. „Tak třeba tady, vidíte, je namalovanej svatej Augustin, jak jede na kombajnu mořem žita. Ale jak tak na vás koukám, jste spíš pro náboženský motivy, co?“ Zasmála se. „Tak tady to máme,“ zvolala a jen olízla očima tu skleněnou knihu, už se zadívala upřeně na pana Tondu, „tak tady jsem vám vytáhla situaci, jak svatýmu Angelovi padají růže z úst. A tady zase je ten malér, co se stal svatýmu Bernardovi, kterej omylem při večeři Páně vypil z kalichu pavouka a kterej mu zase živoucí vylezl nazpátek z úst…, chudák pavouček! A tady je něco… Hej, vy tam!“ vykřikla stařenka, ale dívala se dál panu Tondovi do tváře. „Vy ancikriste! Pojďte sem!“ a dívala se na Tondu dál. A z kuchyně vešel pan Bucifal.

„Máte ještě maminku?“ optala se stařenka.

„Mám,“ zašeptal pan Bucifal.

„Tak vidíte,“ pokračovala a dál se dívala Tondovi do očí, „tady je sen, kterej měla maminka svatýho Dominika, sen, ve kterým snila, že porodila černobíle skvrnitýho psa, kterej pochodní ozářil svět… To je propracovaná práce na skle, co? A vaše maminka taky o vás snila, jakou úlohu budete hrát v tomhle světě, ale jistě se jí ani ve snu nezdálo, že by porodila podvodníka, jak se jmenujete?“

„Bucifal.“

„Takový pěkný jméno,“ řekla „ale jděte od toho, dokud je čas, než skončíte v kriminále.“

„Jestlipak už jste něco prodali?“ optal se pan Tonda.

„Jo,“ řekla a drcla do dveří, které se zavřely.

A na dveřích visel rozepjatý plechový Kristus, žluté tělo a přes bedra pruhované plavky.

„Přehnali jsme to trochu,“ řekla po chvíli, „teď to vidím! Tam na rozcestí visel plechovej Kristus, ale čas ho vohryzal. Tak si obec vzpomněla, že jí to přijde lacinějc, když to zadá nám.

A já jsem hned věděla, že ten Kristus bude žlutej jak housátko a že bude mít plavky v národních barvách, takovou trikoloru. A když nám dali zálohu, šli jsme do města ke klempířovi, vybrala jsem si mrňavýho učně, povalila jsem ho na plech, roztáhl ruce, obkreslila jsem ho tesařskou tužkou, pak jsme to vystřihli, za dva dny už visel na rozcestí. Jenže jsme to trošku přetáhli. Za šest dní celkem šest havárií, jak to strhávalo voči řidičům. Hlavně ty plavky. Tak jsme zase Krista sundali a museli vrátit prachy.“

„To je krásný,“ vzdychl pan Tonda, „ale kam na takový nápady chodíte?“

„Je to ve mně jako v koze,“ řekla stařenka.

„A co s tím budete dělat?“

„Až pokreslíme všecko,“ zasnila se a odtrhla oči a šla k oknu a dívala se do zapadajícího slunce, „až budou pomalovaný všecky zdi a almary a podlahy, tak vycouváme a nabídneme ten domeček Národní galerii. A ať nám za to dají baráček jinej, čistej. My ho pomalujeme zase. Do tohodle by měli dát takovou sedátkovou lanovou dráhu, aby lidi nepošlapali malbu na podlaze…, vždyť my to malujeme lidem zadarmo a pro potěšení…,“ zasnila se.

Pak se ze skříňky pod dřezem vydrápal pan Nulíček, vztyčil se a zíval a protahoval se.

„Tak jsem si hodil šlofíčka,“ řekl a zavyl.

Stařenka přistavila židli a sundala ze skříně petrolejovou lampu. Očistila knot, škrtla sirkou a nasadila cylindr. Kůžičkář se protahoval, a když se zadíval na stažený knot lampy, strnul v té póze a řekl:

„Maminko, víte, co namaluju?“ optal se a upřeně se díval na stažený knot hořící petrolejky. „Namaluju, jak klečí celá řada holek před přijímáním, mají maličko vyplazený jazyky a pod bradou modlitební knížky, a ministrant jak nese mešní knihu a vidí ty holčičí jazyky, a tu knihu pouští a ta kniha se roztrhává vejpůl…, to namaluju!“ zvolal a díval se pořád na povystrčený plamínek z kloboučku a pořád stál strnulý s rukama za hlavou ve tvaru preclíku.

„Půjdeme na koně,“ řekla stařenka a vytáhla knot.

Pak se rozloučili na dvorku u stažené kozy.

Kůžičkář vystupoval po žebříku na lešení a za ním petrolejová lampa, cloněná stařenčinou rukou.

Reprezentanti potom seděli v příkopě a čekali na autobus.

Lampa ozařovala bílou zeď a ruka črtala přední koňské nohy.

Pak po silnici nějaký člověk vedl bicykl a na provaze táhl černobílého psíčka, který se choulil, ale když dostal kopanec, popoběhl. Na zadním nosiči bicyklu visel mrtvý psíček, přivázaný popruhem, a z čenichu mu kapala krev…

Pan Bucifal si vykasal rukávy ale pan Antonín Uhde jej vzal za loket.

„Hele,“ řekl, „některý věci nech tak, jak jsou. Ty myslíš, že někdo jí psy z luxusu?“

6

Na konci městečka je ohrada a přes celou tu ohradu se táhne nápis:

TECHNICKÁ LABORATOŘ DROGUERIE U BÍLÉHO ANDĚLA.

„Hele, Bucifalku,“ povídá pan dirigent, „každej pojišťovák, když začíná, tak musí udělat maturitu. A kterýho živnostníka udělat je nejlehčí?“

„Drogistu,“ řekli reprezentanti pan Viktor Tůma a Tonda Uhde.

„Tak hele, jděte majiteli kvetoucí laboratoře nabídnout penzi…, penzi…!“ pravil pan dirigent a zvedl prst. „Vůbec to slovíčko: penze, to se musí umět užívat jak krásná žena briliantovou brož… Penze, penze! Pánové, to musíte zašišlat, jako se matka mazlí s dítětem, jak milenec, když šeptá milence smluvený klíč k nejkrajnějšímu důkazu lásky…, hezky to slovo roztřepit… Teďka mluvím vážně, zkoušejte doma před zrcadlem umět vyslovit to slovíčko: Penze! Jako byste chtěli sebe sami pojistit… Penze, neviditelných věcí podstata, záruka šťastné budoucnosti…, a teďka jděte, Bucifale, my se budeme na vás dívat vyraženým sukem.“

Když došli k vrátkům, pan dirigent zabušil.

Kdosi se šátral k brance a volal:

„Nenahazujte mi ty řemeny rukama!“

Pan Bucifal zatloukl pěstí.

„Pusťte páru do třetího kotle,“ volal hlas.

Pan Bucifal přiložil oko na vyražený suk, ale někdo z druhé strany dal pátravé oko na ten samý otvor.

„Kdo tam?“ optal se hlas.

„Tady reprezentant Opory v stáří,“ řekl pan Bucifal.

A vrátka se odtrhla a vyšel zaprášený muž v dlouhém plášti a s kopistem v ruce.

„Tady laboratoř drogerie U Bílého anděla. Pojďte dál, zaučuju novýho pomocníka,“ řekl muž a pan Bucifal vstoupil do ohrady.

A starý muž pumpoval do kádě vodu.

„My drogisti,“ řekl majitel, „jsme tak napůl mučedníci. Tuhle ruku mám, pánové, popálenou vod tý doby, co jsem experimentoval s výrobou Tancolinu, chvalně známého leštidla na parkety. Chytil kotel parafínu, a exploze! Nádhera! A ruka mi hořela jak ve Starým zákoně! Protože taková technická laboratoř, to je vědecký ústav.“

„A co to máte, šéfe, s vočima?“

„To zase, když jsem vyráběl myslivecký likér,“ řekl drogista, „to se dalo půldruhého kila myslivecké esence, dvacet gramů fialkové, potom čtyřicet litrů lihu, třináct litrů sirupu a třiatřicet litrů vody. A přece nám to chytlo a dekl mě lísknul po hlavě tak, že mi z toho švidrají voči. To doma, když večír čtu technickou literaturu, tak sedím na židli, ale knihu mám na stole a koukám se do kouta. Zkrátka, když chci číst, musím se dívat jakoby jinam. Ovšem, při experimentální drogerii se nesmíme dát odradit maličkostmi. Copak jste mi přinesl, pane?“

„Penzi,“ řekl pan Bucifal a díval se do větví stromů.

„To jsou třešně,“ řekl majitel, „taky oběť vědy. To je třeba máj, ale tyhle stromy už slavějí listopad. To od tý doby, co se tady vyrábí světoznámý jed na krysy značky Morol. Jen třešně vyrašejí listejčky, už jsou na tabák, tak účinnej je ten chlorid barnatej.“

U ohrady se zvedla obrovská doga, potácela se a byla olysalá jako ty třešně. A když přišla, lízala majiteli ruce.

„No jo, Anito,“ pohladil ji drogista, „morol je pro lidstvo. Hrozně mě vždycky dojímalo, když jsem četl, jak před vivisekcí kurtovaný psi lízali zřízencům ruce… Tak ty, Anito, jseš jatá neblahým tušením, že se do toho dáme? To se nedá nic dělat. Pánové, tohle je bordóžská doga. Koupil jsem ji v Bydžově a na nádraží v Chlumci, kde jsem s ní přesedal, skočil jsem si do nádražní restaurace na pivo a tohle zvíře jsem přivázal k pumpě. A koukám oknem a lidi zděšeně utíkají… A to jen tomuhle zvířeti se zastesklo, vytrhla celou pumpu i s tím čtyřmetrákovým deklem a přitáhla to za mnou do restaurace. Pane Josef, je to milý, když má člověk přítulný zvířátko,“ dodal majitel.

„Ale kdepák!“ vykřikl pomocník. „Já jednou šel od slečen a z vily se podhrabaly tři dogy, Pola, Anita a Alžig, hovada jak telata, odtáhly si mě do boudy a do rána na mně ležely a vrčely mi do ksichtu.“

Majitel vešel do kůlny a začal vozit na kolečku zatuchlou mouku.

„To proto, že dogy jsou hravý zvířátka,“ řekl, „ale takovej bernardýn? Kolik lidí už zachránil od bílý smrti!“

„Ale kdepák!“ rozčiloval se pomocník. „Když jsem vojákoval v Jeseníkách, tak se v těch zasněženejch horách ztratila baba na lyžích. Tak jsme ji šli hledat se dvěma bernardýnama. A pod Pradědem se nám ztratil praporčík a na ty bernardýny se nalípal tak sníh, že jsme je museli nýst v dekách. A každý to hovado vážilo metrák a dvacet kil rampouchů navíc. Snášeli jsme je jak piana tím sněhem. A v kasárnách doktoři museli dávat těm psům obklady, jak dostali horečku. Ale praporčíka jsme už nenašli nikdy. A ta baba, co se ztratila, ta se vrátila ráno, táhla za sebou lyže a bylo jí hodně přes šedesát…, prej si jen tak vyšla na procházku na Praděd…“

Majitel drogerie pošeptal reprezentantovi:

„Musím ho rozčilovat… Když je rozčilenej, tak líp dělá.“

„Vážně?“ podivil se pan Bucifal. „Ale šéfe, že mluvíte jako ze sklepa. Máte něco s krkem?“

„To zase mám trošku spálenej hltan, jak jsem se napil lyzolu místo rumu,“ kývnul si majitel, „takhle deset let mám vedle postele láhev rumu s vinětou lyzolu, aby mi to děti nepily, tak jako jsem to já pívával otci, když jsem já byl malej. Ale žena mi tam omylem postavila opravdickej lyzol a já jsem na to přišel, až když jsem si dal tři loky. Holt drogista, jak nemá několik prstů pryč, nebo celou ruku, nebo jiný stopy po experimentech, to není žádnej drogista…, ale pane Josef, já bejt váma, koupím si vopičku!“

„Kdepák!“ křičel pomocník, když uvážil, že za pár korun, které vydělal, se mu už rozpadají šaty. „Vopici nemůžu ani vidět! Ten pitomec Blechtin, se kterým jsem byl na vandru v Ziegenhalsu, si tam koupil na památku šimpanze. A když jsme se vrátili, tak s tou potvorou bydlil. A že byl sokol, tak ráno cvičíval se síličema svalů…“

„Ten šimpanz?“ optal se drogista.

„Kdepák! Ten pitomec Blechtin. Ten šimpanz, ta potvora, ten to dělal taky, ale s kšandama. Jednou přijdu na návštěvu a Blechtin, ten pitomec, povídá: ‚Na, zkus ty síliče svalů, uvidíš, jak je to příjemný.‘ A tak jsem ty síliče vzal, ale ta potvora, ten šimpanz, hmátl na ty poniklovaný držáky a teď jsme se o ty síliče svalů tahali, a když jsme to nejvíc natáhli, tak ta kurva, ten šimpanz, to pustil a mě to poniklovaný držadlo seklo po nose, že jsem tři dny měl z toho voči naštorc. Vopičku, aha!“

Bordóžská doga se odloudala až na nejzazší konec parcely a začala výt.

„To dobrý zvíře zná postup výroby morolu nazpaměť,“ řekl drogista a zvedl pytel zatuchlé mouky.

„Šéfe,“ řekl pan Bucifal, „myslete na penzi. Co vám kdo dá, když ty vaše drahocenný ruce nebudou moct pracovat?“

„Strpení,“ odpověděl majitel a začal sypat mouku do kádě. A vyvalil se žlutý oblak, který přikryl parcelu.

„To smrdí jako psí kšíry,“ kuckal se pomocník.

„To je právě vono,“ radoval se drogista, „a až to trošku rozmícháte, dáme tam tři kastroly zkaženýho loje, aby ta syntéza dostala ten pravej šmak. Pane pojišťovno, kde jste? Tam. Tak se dobře držte pumpy a já vám řeknu postup. Některý firmy dávají do jedu na krysy arzén. Ale já radši uhličitan barnatý, kterej krysa slupne jako malinu. A ten uhličitan se v jejím žaludku promění v chlorid barnatý a ten teprve zabiji,“ jásal v oblaku drogista, „ale než jsem vynašel tu pravou syntézu, trvalo to ňákej čas. Hned napoprvně jsem na statku otrávil dvě svině a hejno slepic. Pak několik měsíců mi psali klienti výhružný dopisy, že krysy se po morolu spíš spravujou…, ale teďka? Jen pochvalný uznání a čestný ceny.“

„To je smrad, jako když přetrhnou děkana,“ kuckal se v mračnech pomocník.

„Pane Josef, já bejt vámi, tak bych pěstoval kozu,“ pokoušel drogista.

„Ale já žádnou kozu nechci, ještě by mi vzali penzi, že dělám voloviny.“

„Ale bylo by mlíčko. Pracujete s jedy…“

„Kdepák! Koza je potvora. Fikne zadkem a vyletím z chlívka i s dížkou, protože já už mám studený ruce. A potom, já už špatně vidím, já bych za soumraku tu kozu nenašel. A třesou se mi ruce.“

„To byste pěkně vydojoval,“ řekl drogista a vyšel z mračna do kůlny a za hák přitáhl první kastrol se zkaženým lojem. Bordóžská doga, když to viděla, vyla tím víc a dávala pac.

„Dobrý, kozu ne, ale takhle mít kravičku. To by byla podara, to by bylo mlíčka,“ řekl drogista, když viděl, jak pomocník zvolnil míchání v kádi.

„Kdepák!“ zařval pan Josef a zlostně míchal kopistem rychleji. „S krávou teprve je zlobení. Doma jsme měli stračenu, krásnou krávu, Švejcaru jak vůl, a s tou když jsem chodíval k bejkovi, táhla mě za sebou jak na saních, i když jsem ji měl zhangrovanou řetězama v rypáku. S krávou je voštara!“ vykřikl pomocník a přidal rychlost. „Jednou přivedu tu naši stračenu k bejkovi, ale pantáta nebyl doma, tak bejka vypustila jeho dcera, krasavice. Ale bejk si spletl mě s tou krávou a hnal se po mně, přebrodil močůvku, a jak elegantně přeskakoval od žebřiňáku přes voj, zavadil předníma nohama o tu voj a udělal kotrmelec a ta dcera, krasavice, měla strach, že si ten bejk zlomil drahocenný přirození! Tehdejšího času, když vonemocněla svině, tak ji dávali do postele, a když umřela, tak to bylo zrovna takový neštěstí, jako když umřelo dítě. A ten desetimetrákovej bejk se zvedl, ale já už jsem statečně seděl na střeše, a ten bejk se vopřel předníma nohama o zeď a rohama shazoval došky a frčel z nosu jako stříkačka. A vy řeknete… krávu!“

„Tady jsou kastroly,“ řekl drogista, „a teďka vylejem do kádě ten žluklej lůj,“ mrkal radostně na reprezentanta a naklonil se a přivoněl ke kastrolu a zasnil se, „to dá syntéze to pravý aróma.“

Řekl a vylil do kádě ten zkažený lůj. Pomocník míchal rychle kopistem a mdlý zápach vystupoval ze srdce parcely a zvolna postupoval a přelízal ploty a šířil se dál.

A nadešel čas, kdy na sousední parcele, kde měl domeček pan Alfréd Pivoňka, který čtvrt století vyvážel městské záchody a který zdědil ohromný ariston, ten ariston se rozeřval.

To když technická laboratoř drogerie U Bílého anděla vyráběla jed na krysy značky Morol, pan Alfréd vytáhl ariston na dvorek a začal hrát tu samou písničku: Já jsem pražskej Pepík… Když už ji hrál popáté, majitel šel k plotu a křikl:

„Pane Pivoňka, slyšíte mě?“

„Neslyším, ale cejtím,“ řekl soused, a že ho bolela ruka, točil ariston tou druhou.

„Pane Pivoňka! Nechte toho hraní, kdo to má poslouchat?“ volal drogista.

„Správně, ale vy jste začali první!“

„Pane Pivoňka, budu si stěžovat u obchodní komory!“

„Jděte si stěžovat třeba do umejvárny k pátýmu kohoutku!“ volal pan Pivoňka a hrál zase tu samou písničku: Já jsem pražskej Pepík… a zakřičel: „Vy do mě tím vaším hajzlem na krysy, já do vás aristonem!“

„Pane Pivoňka, budou represálie! Voko za voko!“

„A já za voko voči vobě a za zub celou sanici!“

„Cože?“ zavyl drogista. „Pane Pivoňka, když lidstvo sleví ze svýho boje s přírodou, sežerou vás krysy i s tím vaším verglem!“

Ale pan Pivoňka věděl svoje a točil klikou aristonu, jako by to byl větrník, kterým by mohl rozehnat ten zápach.

„Lidi jsou pořád hrozně neuvědomělí,“ posteskl si drogista.

„Jsou, a proto vidím,“ řekl reprezentant, „že vy žádnou penzi nepotřebujete.“

„A jak to vy můžete vědět, co já potřebuju a co nepotřebuju,“ šilhal drogista.

„Já myslím, že taková penze, to pro vás není. Vám stačí, když budete mít magacínek s anilinovými barvivy a…“

„A co vy mně máte co radit, co mám a co nemám? A co když tu penzi chtít budu?“

„Já myslím…“

„Ale nemyslete! O těchhle věcech tady myslím já,“ zvolal majitel. „Já tu penzi chci.“

„Ale to stojí peníze,“ řekl pan Bucifal.

„Copak vypadám, jako bych byl pleite!“ zlobil se drogista. „Já tu penzi chci a vy mě zapíšete. A chci penzi tak na patnáct set korun.“

Pan Pivoňka začal hrát podesáté na ariston a zpíval s ním: Já jsem pražskej Pepík a ještě jsem si nekik…, když někdo začal mlátit do plotu, bordóžská doga přestala výt a skákala na plot a šilhala modrým okem na druhou stranu. Pan Bucifal napsal do přihlášky jméno a příjmení a sídlo podniku.

„Vy kriminálníci! Vy neznabozi!“ křičel někdo za plotem. „Kdo to má čuchat?“

„To se nedá nic dělat,“ vykřikl drogista, „my na to máme patent!“

„Sakra! Nejtěžší problém je pochopit Boha jako původ všeho zla, ale tohleto, to přesahuje samotnej rámec boží!“ hulákal a zlobil se hlas za plotem a za každým slovem dal do prken další ránu klackem.

„Narozen?“ optal se reprezentant.

„Vosumnáct set devadesát pět…,“ řekl drogista, „ale to bude adventista Horáček. Pane Horáčku! My jsme nutný zlo!“

Pan Horáček přestal mlátit do ohrady a volal:

„To je v bibli, že budou přicházet pohoršení, ale pánové, já se doma dusím. Ten váš morol prochází skrz zdi! Neviditelnej jde městem!“

A ariston na dvorku pana Pivoňky umlkl, aby hned pojedenácté rozhrnul vzduch tou samou písničkou: Já jsem pražskej Pepík… A bordóžská doga skákala a modrým okem šilhala na druhou stranu, kde se pan Horáček zadumal s prstem na rtu a s klackem v druhé ruce.

„Lidičky, já vidím!“ vykřikl. „Teďka se mi zjevilo to rozdělení úloh ve světě! Jedni jsou předurčeni…, jste tam?“

„Jsme!“ volal drogista.

„Jedni jsou předurčeni, aby dejchali jen čistej vzduch, a druzí jsou určeni, aby se zalykali ve smradu. A já patřím k těm druhejm. Přátelé, jste tam?“ překřičel adventista i ariston.

„Jsme,“ volal drogista.

„Semhle se mi prosím podepište,“ ukázal prstem reprezentant.

A pan Horáček nadšeně řval dál:

„Teďka vidím ještě dál! Ta neviditelná církev, ke který patřím i já, ta musí pojídat hříchy světa. A vy a já jsme toho živoucí doklad. Lidičky, já jsem se znovu narodil! Ještě jednou jsem tady!“

Tak blábolil adventista a zalit světlem poznání spatřil, jak podle plotu kráčí děvčátko s bílou mašlí ve vlasech a hraje na housle s aristonem: Já jsem pražskej Pepík…

Byla to dcerka z domečku přes ulici, v posledním domku, poslední dítě rodiny Hildebrantových, rodiny, kterou nemohlo nic otřást, protože ve všem viděla dobré znamení pro sebe… Když pan Pivoňka hrál na ariston, strkávala paní Hildebrantová honem děvčeti housle a poslala ji na ulici se slovy: „Růženko, jdi a uč se a zvykej si hrát s velkým orchestrem…,“ i když Růženka hrála teprve první Malátův sešit…

Tak dívenka s bílou mašlí a houslemi pod bradou a s krásnýma ustrašenýma očima chodila podle plotu a hrála: Já jsem pražskej Pepík, a její maminka snila v okně, jak Růženka jednou bude hrát ve Smetanově síni a bude ji doprovázet Česká filharmonie.

Pan Horáček se díval na dívenku jako na zjevení.

„Přátelé!“ volal. „Pojďte sem!“

„Co tam!“ vykřikl drogista. „Začneme pracovat na adjustaci morolu!“

„Všeho nechte, pro smilování, a honem sem!“ hulákal pan Horáček.

Přistavili bedny, opřeli se o plot.

Pan Bucifal a drogista se dívali dolů, kde se chvěla bílá mašle v dívenčiných vlasech.

„Krásně hraje,“ řekl drogista, „s citem.“

„Vono to jináč není možný,“ šeptal adventista, „než že v samotným Bohu musí bejt ňáká černá propast, na jejímž dně leží zlatý prstýnek. Růženko, jseš prstýnek na dně týhle propasti…,“ řekl pan Horáček a pohladil dívenku, která zdvihla velké, předčasně moudré oči…

Potom když pomocník seděl apaticky na pumpě a tupě se díval na cákance morolu a majitel nalíval syntézu do kilových plechových krabic, pan Bucifal se rozloučil.

„Ty peníze, co jste mi dal, jsou za tři měsíce dopředu a padesát korun zápisného. Ostatní s vámi budeme korespondovat poštou,“ řekl reprezentant a uklonil se. Pak kráčel podle plotu, přes který se táhl až na konec nápis:

TECHNICKÁ LABORATOŘ DROGUERIE U BÍLÉHO ANDĚLA.

„Tady je maturitní vysvědčení,“ řekl za rohem a podával přihlášku panu dirigentovi.

Ale ten byl opřený oběma rukama o ohradu, vrtěl hlavou, pak pěstmi bušil do prken a díval se do nebe.

Pan Viktor ležel naznak v trávě a třepal rukama a nohama a tichounce ječel.

„Co je?“ ulekl se pan Bucifal.

„Jseš první pojišťovák v Opoře v stáří, kterej udělal drogistu,“ řekl Tonda.

7

Do zlatorůžového večera se valil z hospody mužský zpěv, podmalovaný bubínkem a harmonikou. Několik ženských se míhalo v šeříkových stínech. A proti jantarovému obzoru se tyčila hřbitovní zeď.

Dvě ženy přinesly štafle a přes záclonu se dívaly do lokálu.

„Božka, vidíš, jak ten tvůj je sťatej?“

„A má ten novej kabát! Ach, kde se v těch syčákách berou ty hraběcí způsoby?“

A z chodby hospody vyběhla ženská a držela si tvář.

„Rok po svatbě a takovou facku!“ řekla.

„To někdo vyhrál milion?“ optal se reprezentant pan Tonda Uhde.

Bosá ženská, která nesla žebřík, řekla:

„Je vidět, že nejste zdejší. To naši chlapi si udělali pošumavskej věneček.“

„Ježíši!“ zvolala ženská, která vylezla na rám bicyklu, „ten můj tam utrácí, to zase děti budou celej měsíc jíst chleba mazanej kunerolem nebo marmeládou.“

„Kam jdete s tím žebříkem?“ optal se Tonda.

„Na hřbitovní zeď. Na čumendu.“

„Vezmete mě s sebou?“

„Kterej vy jste?“

„Reprezentant pojišťovny.“

„Těší mě, já jsem porybná z bejvalejch knížecích rybníků,“ uklonila se a bosá noha pleskla.

„Nepíchá vás to?“

„Nepíchá. Chodím bosa i po strništi,“ řekla porybná a přistavila žebřík a vylezla na zeď.

„Sedněte si vedle mě,“ řekla, „a uvidíme do hospody. Tam pod zrcadlem sedával kníže pán a koukával na tuhle zeď a vždycky z toho hřbitova dostal žízeň. A lidi se to naučili po něm. Jak začnou mužský doma říkat: ‚Co na tom světě člověk má? Dneska je tady a zejtra může bejt za zdí,‘ tak se ženský rozpláčou, protože to samý říkával náš kníže pán a pak platil za celou hospodu.“

„To byl tedy štráda pán,“ usmál se pan Tonda.

„A jakej! Jednou proskočil votevřeným voknem do šenku na koni, poručil si šnaps a zase na koni vyskočil před hospodu. Bohouš Karásků to chtěl udělat taky, ale zavadil čelem o plintrám. Pochovanej je támhle…,“ ukázala porybná. Pak se dívali do hospody, kde stáli opálení chlapi s vykasanými košilemi, zdvihali ruce a křičeli a brali jeden druhého v pase a dívali se dlouze do očí, pak se starosvětsky líbali, gratulovali si, jeden druhému viseli přes rameno a pleskali se po zádech a vrávorali do šenku.

„To knížete pána měli tady tak rádi?“

„A jak!“ zvolala porybná. „Kníže pán měl zásadu: ‚Kradlo se, krade se a bude se krást. Já chci jen, aby se kradlo s rozumem.‘ Ten tam, jak leží obličejem v pivě, to je levoboček knížete pána.“

A opilý člověk ležel uprostřed hospody, dva chlapi na něj lili z půllitru curůčkem pivo a opilec se probudil, nastavil ruku hřbetem a dlaní a zamumlal: „Prší.“ A spokojeně položil obličej do rozlitého piva a spal dál.

„Jen počkejte, vy dva gauneři!“ křičela ženská ze štaflí. „Má novej kabát!“

A hostinský, zmáčený pivem a potem, roznášel na každé ruce deset piv, jak dva rozsvícené lustry. A chlapi nastavovali tácky a hostinský vytahoval z ucha tužku a dělal čárky a harmonikář odvracel hlavu a bubeník pral do velkého bubnu palicí.

„Ten člověk v modrý košilce, to je krásnej člověk,“ řekl pan Tonda.

„Ten, jak dopil botu? No jo, to je lékárník z města. Jak má volno, už je u nás, ale aristokratickej typ to není. Ach, ten než se uklidnil! Propil nejdřív svý ženě věno, pak nemocnejm všechen koňak a víno a líh…, a pořád nenašel klid, pořád si nemohl zvyknout na malý město, protože byl z Prahy. Až jedna baba kořenářka mu poradila, aby vo jarmarku a vo trhu, aby tam přijel na bicyklu a zakřičel hrozně sprostý slovo. A taky to tak udělal, poprvně vomdlel, když se celej trh díval na pana lékárníka…, ale podruhý a potřetí, když zakřičel na náměstí to vošklivý slovo, jako by z něj ten stesk spadl… Je to největší fešák v okolí, ale nemá v sobě ani kvintík modrý krve, akorát tu modrou košili. Ale vidíte toho, jak spadl pod stůl a teďka vstává?“

„Ten vošklivej člověk?“

„Ten,“ řekla porybná, „tak to je taky levoboček knížete pána, ohromnej houslista, kterej se živí tím, že nehraje. Jen dá housle pod krk, už mu lidi dávají peníze jako vodstupný, jen aby nehrál. Já jsem ho slyšela jednou hrát a dostala jsem kopřivku…, ach, my máme kapesníků!“ zavolala porybná a vysmrkala se do ruky a mrskla vozher na hrobku. „Ten je vo tři generace vepředu, tak hraje příšerně. A jmenuje se Pepíček Habásků.“

„Psst…, neslyšela jste nic? Jako by někdo šeptal,“ řekl pan Tonda.

„Ale to jsou vod vody lidský hlasy,“ zasmála se porybná, „to se u dubiny koupou holky a je to vodsud dobrej kilometr…, slyšíte? Vypravujou si o klukách, a slyšíte? Rákos ševelí z takový dálky… Probudí se ptáček bůhvíkde, ale jeho hlas táhne voda až sem, jako by se vám probudil v samý hlavě…, to voda a průvan zesiluje jak amplion…“

A podle hřbitovní zdi dvě ženské zalamovaly rukama a vykládaly cosi tlustému muži v černých šatech.

„To je pan farář,“ řekla porybná, „měl čest zpovídat knížete pána.“

„To je dobře, že jdete,“ řekla ženská ze štaflí, „zakročte a domluvte jim. Dyk propijou vejplatu, pak roztřískají nábytek!“

„Utište se, ženy,“ řekl pan farář, ale když slyšel ten zpěv, vzdychl si, „to je ta nešťastná slovanská povaha.“

„Ještě baráky zapálejí,“ řekla ženská, co stála na rámu bicyklu.

„To patří už jedno k druhýmu,“ řekl farář, „a prostopášnosti k tomu.“

„Pravda,“ řekla jedna z žen, „ten můj, když se nadere, pane faráři, k čemu von vám mě nutí. To musím…“

„To sem netahejte,“ vykřikl farář, „tajemství vašich ložnic je tajemství boží. Máte svatej obraz nad postelí?“

„Máme, ale když on je bejk, on…“

„Ticho!“ dupnul kněz. „Máte chodit častěji, Mráčková, ke zpovědi a ke svatýmu přijímání.“

A z hospody se ozval mohutný zpěv.

„Když mi bylo šestnáct let…“

„Velebný pane, jděte tam!“ prosila ženská, co stála na bicyklu. „Ten můj z toho bude tři dny nemocnej.“

„Nevím, nevím,“ váhal farář, „jen abych neházel perly sviním… Ale co dělal Kristus Pán? Sedával s celníkama a nevěstkama,“ dodával si odvahu.

Pak jeho černá postava zmizela v chodbě a objevila se v lokále uprostřed chlapů, kteří řvali do stropu, drželi se v pase a šermovali volnou rukou. Pan farář vylezl na židli, položil si ruku na černý kabát a druhou rukou zvolna ukazoval k nebi…, ale kdosi jej strhl.

„To byla facka jak Brno,“ řekla porybná.

Pak se v chodbě objevil velebný pán a držel si tvář.

„Co jsem říkal?“ řekl.

„Velebný pane, co máme dělat?“ volala ženská ze štaflí.

„Vtrhněte tam,“ radil farář.

„Tak dostaneme facek jako vy.“

„Tak jedině jděte a pomodlete se,“ řekl kněz a odcházel.

„Velebný pane,“ zvolala porybná, „něco vošklivýho vám namalovali na záda.“

Farář si vysvlékl listrový kabát, rozepnul jej, díval se na veliký kosočtverec namalovaný křídou a vrtěl hlavou.

„Nevím, nevím, ale tahle generace asi nepůjde cestou Kristovou.“

A dlaní čistil ty stopy od křídy a odcházel a jeho košile svítila bělostí.

„Pohani to jsou!“ vykřikl a vrazil ruku do rukávu. „Armagedon!“ a vrazil druhou ruku do rukávu. Pak odcházel a držel si tvář.

„Kdo mu ji vpálil?“ optal se Tonda.

„Levoboček knížete pána Kašpar Kroupa, vidíte ten jeho ušlechtilej profil?“ ukazovala porybná. „Lidi vo něm říkají, že vypadá jako prase po třetí ráně, ale je to tím, že študoval. Nad postelí má nápis: Buď silen! a každý ráno votevře vokno a z postele rovnou šipkou skočí do bazénu…, haha! Jednou se vopil a spal ve městě v hospodě, a ráno když se probudil, votevřel vokno a šipkou vyskočil na dláždění na náměstí a zlomil si ruku,“ smála se porybná.

„A co v zimě?“

„To neskáká, ale koupe se na zahradě jako kníže pán. Jeden soused v zimě vyškrábal zamrzlý vokno a kouká se do zahrady Kroupový a co nevidí? Kašpar stojí nahatej u bazénu a klackem roztlouká led a pak… hup tam. Soused dostal z toho dívání rýmu. Kašpar Kroupa má tu samou zásadu jako jeho otec kníže pán: ‚Člověk má trestat tělo, a ne tělo člověka,‘“ řekla porybná a vysmrkala se do ruky, jako když kokrhá kohout.

„Proboha, tam jeden chlap tancuje v podvlíkačkách po stole,“ řekl pan Tonda.

„To je náš učitel.“

„Taky levoboček?“

„Taky. Toho mají sousedi rádi, protože jednou řekl, že kdyby měl dceru a kdyby ta dcera dostala malárii a kdyby ta dcera umřela, tak kdyby měl revolver, tak by se možná žalem zastřelil… a vod tý doby, co tohle řekl, tak nepije, ale chlastá, každej mu to vodpustí, protože by nikdo nedokázal, kdyby měl dceru a ta by dostala malárii…,“ porybná mávla rukou a dodala, „jmenuje se Kryštof Javůrek a jeho maminka byla dojičkou krav u knížete pána, víte?“

„Ano, ale ten obrovskej chlap, jak čmárá vlasama po stropě, je taky levoboček?“ optal se pan Tonda.

„Ale kde. To je obr. A kníže pán měl všechny děti s nějakou aristokratickou chybičkou. Jedno voko níž,“ ukazovala na sobě porybná, „vysedlou lopatku, ksichtejčky jak sekerky na sekání tureckýho medu, zalíbení v neřestech a tak. Kdežto tohle je pan Šilhartski, hra svalů, mužskej, kterej ukazoval svý tělo v tygří kůži po jarmarkách a o poutích. To jen vystoupil na pódium a řekl: ‚Dámy a páni, hra svalů, to je hrozná námaha…,‘ tak my ženský jsme vlezly na pódium, koupily jsme věnec vuřtů a poslaly do kbelíku pro pivo, posadily pana Šilhartskýho na bednu a von jedl vuřty a pil pivo a přitom nám vykládal, jak se kterej sval jmenuje a na co je, a my ženský jsme si vohmataly tu hru svalů. Mě můj nebožtík načapal s rukama pod tygří kůží…“

„Ale teďka mě napadá, kolik to měl kníže pán levobočků?“

„… a pošlohal mě bičem, až jsem omdlela. Ale levobočků? Celkem šedesát sedum,“ řekla porybná.

„Kolik?“ zhrozil se Tonda.

„Celkem je nás šedesát sedum. Patnáct umřelo, živejch je nás tady padesát dva,“ pravila porybná a odvrátila hlavu do profilu.

„Vy jste taky modrá krev?“

„Máte tu čest,“ řekla a zahnutým ukazovákem stiskla nosní dírku a šikovně se vysmrkala, „protože kníže pán věděl, co je pravá ženská. Většinu levobočků a levoboček měl s dcerama a manželkama hajnejch, porybnejch a poklasnejch. A vo každý dítě se dycinky postaral. Ale nejradši miloval děvečky od krav. To každou chvíli slízal voslněnej z půdy, ve vlasech slámu nebo trusku. Mě měl s mojí maminkou v řezance. Ale jináč? Kníže pán uměl mluvit v pěti řečech a u tabule míval samý kumštýře! Ale ženský nejraději od kravskejch vocasů. Říkali vo knížeti pánovi, že po jedný děvečce zatoužil na hnoji tak, že ji povalil a jednu ruku měl v močůvce a vlasy si namočil do tý močůvky taky, ale nepovolil! Tak měl rád prostý lidi…, a pak přišel do zámku z toho hnoje zahnojenej, to zase vypravoval komorník, díval se na sebe do zrcadla a rozmazal si po celým obličeji tu močůvku a křičel: ‚Dotkl jsem se země!‘“

„A jakej máte pocit jako levobočka?“

„Je to miloučký,“ řekla porybná a obemkla si ruku v zápěstí, „jak v mejch žilách hrká krev knížete pána. A jak dovedl ocenit dobrej nápad! Jednou šel na Silvestra z hotelu Na Knížecí a bylo takový náledí, že několikrát upadl. A moje maminka šla z Katolickýho domu, a když to viděla, vrátila se, vypůjčila tři ubrusy a vždycky dávala ty ubrusy před knížete pána a rychle je za ním brala a zase před něj dávala tak dlouho, až došel do zámku. Na posledním loži si na tohle vzpomněl. Než umřel, viděl moji maminku, jak mu pořád dává ubrusy na náledí…,“ slzela porybná.

„Prokristapána,“ zvolal pan Tonda, „že ten bubeník tluče na buben přirozením!“

„Jo, to je Karel Gajdoš, taky levoboček, to dělá i o šibřinkách,“ pravila porybná a řekla dojata, „není to milý? Kníže pán umírá a vidí moji maminku, jak před něj dává ubrusy po náledí až do nebe…“

V hospodě mužští řvali: „Na podzim když kvetou jiřiny…“

Plačící ženské se rozcházely a nad vesnici se vyhoupl mokrý měsíc a v lokále zmáčený hostinský na každé ruce roznášel lustry piva.

„Z dolejší hospody hraje muzika…“

Zpíval lokál a hrozil utrhnout tím zpěvem střechu. A jeden ze zpěváků z bujnosti zatáhl za karton a celá garniš se utrhla se záclonkami a volánky a zavalila opilce, který opřen o zeď samozvaně dirigoval harmoniku a buben, který zmizel též pod záclonami a volánky, ze kterých vyčnívaly dirigující ruce, ruce hrající na harmoniku a ruka, která z boku bila do velkého bubnu.

Před hospodu vyšel Javůrek Kryštof, levoboček, cikcak žejbroval na osvětlený záchod, kde upadl a zakulil se do térovaného žlábku.

„Vidíte?“ ukázala porybná. „Celej kníže pán. Jednou se vracel ze šlechtickýho kasina v Praze a uprostřed Liliový ulice kníže pán upadl před hostincem U Bílého zajíce. A šel kolem jeden sociální demokrat v tom velkým klobouku a povídá: ‚Občane, mohu vám pomoci?‘ A kníže pán, i když mu nesloužily nohy, opřel se o dlažbu rukama, našel v blinkách monokl, nasadil si ho navoko a povídá: ‚Víte, kdo já jsem? Kníže Thurn el Secco el Tasso! Marš!‘ a lehl si zase nazpátek. To je modrá krev, co?“

„Krásnej případ,“ řekl pan Tonda, „ale když to tady tak znáte, neznáte nějakýho řemenáře Landu?“

„Znám, a co mu chcete?“

„Psal nám skrz penzi.“

„Tak už žádnou penzi nebude dělat,“ řekla porybná, „kartářka mu věštila, že nad živnostníkama se stahujou mračna, tak všecko prodává a prachy hned probendí…, to je ten, jak tancuje uprostřed lokálu s půllitrem na hlavě.“

Rozjařený chlap v bílé košili vyšel před hospodu a křičel na měsíc, který se vyhoupl nad střechy:

„Kdo máte hlad! Mám doma pečenou husu a kachnu a bažanta! Stačí říct, a já pro to hopsnu. U nás blije už i pes!“ Ale nikdo neodpovídal, tak chlap vrávoral na záchod a močil panu učiteli na prsa.

„Radostný bylo mý mládí, trvalo kratičko, žel…“

Rozezpívala se hospoda novou silou a znovu se ruce propojily kolem šíjí a pasů a krční žíly znovu nabíhaly a ještě víc rozechvívaly vzduch u stropu hospody, že i ten rozjařený host zpíval na záchodě:

„A já nejsem už tak mlád…,“ a zvedl ruce a tančil sám se sebou, zatímco pan učitel ležel v térovaném žlábku…

A z chodby vyběhl človíček a hekal a naříkal a prosil Pánaboha, aby si ho už vzal…

„Po posvícení bejvá sračka,“ řekla porybná a dodala, „to je Karlíček Hemelů, trubač u hasičů. Jednou, když hořelo, tak nenašel trubku, tak aspoň chodil po návsi a hrál na housle a volal: ‚Hoří… Hoří… Hoří…‘“

Trubač od hasičů se svezl do kopřiv u hřbitovní zdi, vyškrábal se a hřebíkem ryl do měsícem ozářené malty:

„Přísahám, že už nikdy…“

„Hele, Karlíku, nech toho psaní, jo?“ řekla porybná. „Nečárej mi na hrobku mýho tatínka, jo?“

Ale ruka trubačova se svezla a hřebík udělal do malty slyšitelnou čáru, která sjela do země jak blesk.

A trubač usnul s hřebem v prstech.

Od řeky se vracela děvčata. Měsíc je něžně tlačil do zad a nutil dívky, aby si neustále šlapaly do svých stínů…

„Byla to pohádka krásná, trvala kratičko, žel…“

Zpívali opálení chlapi v lokále a každý se tvářil, jako by tou písní oslavoval sám sebe…

Zmáčený hostinský roznášel lustry piva…

8

Z tanečního sálu vedlo do kuchyně matné okénko a v tom mléčném skle byla silueta muže ve fraku, která držela v prstech decentně skleničku jak reklama na aperitiv. Teď přiložila sklínku k ústům a do poslední kapky vypila lahodný šnaps. Pak ta silueta zmizela a v tanečním sále se objevil taneční mistr ve fraku, hned tleskal rukama, postavil se doprostředka parketu, přejel si prstem knoflíky u poklopce a volal:

„Tak pánové, jako posledně nejsou zde ještě dámy, až na jednu!“ a ukázal k zrcadlu, kde seděla slečna Hroudová v károvaných bavlněných šatech a prsty měla zaťaty do velikého kapesníku. „Ale pánové, co není, bude! Dámy budou! Přislíbily mi účast v tanečních hodinách pro starší a pokročilé! Ale zatím se rozpočítejte a sudí budou dělat to, co jsou, pány, liší ale budou dělat dámy! A hned si zopakujeme valčík. Pane kapelníku, prosil bych Strausse!“ Volal taneční mistr, a jak jeho žáci stáli v řadě, kráčel a odpočítával sudé, liché, sudé, liché, a když ukázal na posledního, velel: „Páni pro dámy!“

A kapelník, který zamlada hrával U Špírků a Staré paní, se sklonil, ale zatočila se mu hlava, když se zadíval na ošuntělé tanečníky, a spletl se a místo ke klavíru chtěl vejít do zrcadla.

„Verfluchte Paralyse,“ zanadával a posadil se ke skutečnému pianinu a sálem zahřměl valčík Hlasy jara.

„A potom Císařský valčík,“ volal mistr, „já musím do kuchyně, mám tam meziměstskou skrz krásné dámy!“

A vzdaloval se sálem pln starosti o krásné dámy, pak se jeho silueta objevila v mléčném okénku vedoucím ze sálu do kuchyně a čísi ruka mu podala do stínohry sklenku.

„Ježíšmarjá,“ řekl pan Bucifal, který dělal dámu panu dirigentovi, „co je to tady za lidi.“

„Klienti,“ řekl suše pan dirigent, „ten řezník, jak se posadil pod zrcadlo, tak toho jsme udělali hned první hodinu. Vzal si nejvyšší penzi. Vidíte, Bucifálku, Viktora? Tak ten tančí s lakýrnickým mistrem Timikem a taky ho má na lanči. Když se rozhlídnete líp, vidíte, že to jsou samí přestárlí živnostníčci, ouřadové, pár bláznivých starých mládenců…, protože kdopak by se zapsal na periferii do tanečních hodin?“

„Kristepane!“ zvolal pan Bucifal. „Nekopl jsem vás tuze? Proboha, ale kdo je ten chlap, jak tančí sám se sebou?“

„To je zahradnický pomocník Jiroušek,“ pošeptal pan dirigent, „když jsme měli první hodinu, dělal mi dámu. Ale jen jsme začali polku, vytrhl se mi z ruky a tančil sám. Individualistická nátura. Měl dva choromyslný syny, který ještě v patnácti letech nemohl naučit znát hodiny, natahuje jim budíkový ručičky do všech možnejch poloh, tluče jim tím budíkem do hlavy… Teďka se to zlepšilo, jeden synek se oběsil a ten druhej, když vidí na budíku čtvrt na šest, tak říká, že je půl šestý…, a zahradník je celej blaženej, že už se to přeci jenom lepší.“

„Kdo vám platí to zápisný?“ optal se pan Bucifal.

„To platí představenstvo Opory v stáří. Loni jsme během tanečních hodin pro starší a pokročilé, ovšem na opačným konci Prahy, udělali celkem dvanáct pojistek,“ řekl pan dirigent a tančil lehce vídeňský valčík nalevo.

„Ale víte, že hodně vražd mají na svědomí zahradnický pomocníci?“ optal se pan Bucifal a položil hlavu svému tanečníkovi něžně na rameno, „asi to dělá čerstvý vzduch. Pikýrujete a zalejváte pět let květiny a najednou vymyslíte pěknou vraždu. Bestiální trojnásobná vražda v Náměšti nad Oslavou. Vrah Filipi, zahradnický pomocník, kterej si potom sedl v opuštěný studni a čekal, co se bude dít… Nebo Štěpánek v Roudnici? Zastřelil dvě ženský na bicyklu, pak svoji sestřenici, kterou nahou strčil do vany, a šel na četnickou stanici a povídá: ‚Já jsem ten slavnej vrah Štěpánek, zahradnickej pomocník!‘ Pozor!“ zvolal pan Bucifal.

A kolem nich se mihl zahradnický pomocník, předháněl jeden pár za druhým, krůpěje potu se mu perlily na čele a kapaly přes obočí, ale zahradník tančil se zavřenýma očima a zdvihnutými lokty, jako by chtěl vzlítnout…

„Už je tady, je to dobrý,“ řekl pan dirigent a ukázal bradou k houpacím dveřím, „to je můj kamarád Bloudek, dozorce z blázince…“

„To sem chodějí taky blázni?“

„Taky, ale ti ještě nejsou v blázinci,“ zasmál se pan dirigent, „Bloudek sem chodí proto, aby si trošku odpočinul od bláznů. Ale! Po tanečních půjdeme na piknik! Já dodám flašky a Bloudek nás vezme do zahrady. Aha!“

A v matném okénku silueta dopila likér a zmizela.

A taneční mistr se vřítil do sálu, přejel si prstem po knoflíkách poklopce, pak si upravoval zlaté knoflíky v manžetách a zvedl ruku a klavír přestal hrát.

„Dámy a pánové,“ zvolal mistr, „nastane nám doba plesů a já jsem povinen dát vám několik cenných rad…, prosím, ať ten pán přestane tančit, když mluvím, ano?“ pohoršil se taneční mistr.

A zahradnický pomocník tančil sám se sebou dál, pod zavřenými víčky vychutnával kouzlo tříčtvrtečního pohybu. Ale tři žáci jej uchopili, avšak zahradnický pomocník porazil lehce ty tři pány. Až když se na něj zavěsilo šest žáků tanečních hodin, strhli ho a zahradník otevřel oči.

„To platí taky pro vás, co uslyšíte,“ řekl taneční mistr a zapnul rozepnutý knoflík zahradníkovy košile a dodal:

„Taky jste si mohl vzít kravatu!“ a otočil se a volal: „Nastane nám doba plesů a kladu vám na srdce: Pánové, noste fraky! Frak se skládá z černých kalhot, hluboce vystřižené bílé vesty, košile musí být bílá…“

„Já nosím rád skautskou,“ řekl zahradník.

„Ale k fraku musíte mít bílou košili, kde jste to slyšel? Skautskou!“ rozhulákal se mistr. „Košili bílou! Škrobenou! A na náprsence lze připustit nanejvýš perlové knoflíčky! Nikdy drahokamy, prosím vás, pánové, na tohle dejte pozor! Co chcete?“ řekl taneční mistr a otočil se na zahradnického pomocníka.

„Já rád nosím skautskej pásek, protože na karabince mám pověšenej klíč od domu,“ řekl zahradník a rozhrnul si cajkový kabát a ukázal klíč.

„Ale ježišmarjá, to si vezměte, co chcete! Ale já tady přednáším zásady podle Gutha-Jarkovského,“ rozkřičel se mistr. „A kravata je bílá a rukavičky taky a cylindr se odkládá v šatně!“

„A mohl bych si do fraku vzít…,“ začal zahradník.

„Nic nechci slyšet! Nic!“ zacpával si uši taneční mistr. „Musím jít telefonovat pro krásné dámy!“ a utíkal a šermoval rukama kolem své červené hlavy.

A za chvíli se objevila jeho oddychující silueta v matném okénku, jak telefonovala pro krásné dámy skleničkou šnapsu.

Klavírista, který hrával zamlada U Špírků a U Staré paní, hmátl pro kus koňského salámu, který ležel na nejvyšších klávesách, ukousl a začal hrát Císařský valčík.

Pan Bloudek, dozorce z blázince, se posadil ke slečně Hroudové, která plakala.

„Copak?“ otázal se.

„Nechce se mi ani bejt na světě,“ řekla.

„A pročpak?“

„Ale zase jsem se dozvěděla v tý mý funkci místopředsedkyně spolku proti týrání zvířat, že chytli v Sadský jednoho učedníka, kterej stahoval zaživa kůzle! Že můžou bejt lidi na zvířátka takový!“ tak tak dopověděla slečna Hroudová a položila obličej do kapesníku.

„Neplačte,“ řekl dozorce, „jen se podívejte na tu jizvu, co mám na čele! Jistá domovnice spláchla živý koťátko do splachovacího záchodu a to kotě, než je strhla voda, se podívalo vyčítavé na tu domovnici tak, že to s ní luplo.“

„Dobře jí tak! Pánbů ji trestá!“ rozesmála se slečna Hroudová ze slzí.

„To ale není všecko,“ řekl dozorce a naklonil se, „tu domovnici dorazila potom stará kočka, která chodila a dívala se do klozetu a do vody šahala tlapkou a jednou se tak podívala vyčítavě na tu domovnici, že nám ji přivezli do blázince. A za pět dní rozšlápla klozetovou mísu a chtěla se tím střepem podříznout a já jsem jí v tom bránil… a podívejte se!“ řekl dozorce a nastavil hlavu.

„Tak vona je přeci vyšší spravedlnost,“ zasmála se slečna Hroudová a posunutým okem se dívala do srdce spravedlnosti.

„Hrajou Císařský valčík, smím prosit?“ vstal dozorce a srazil kramfleky.

„Až jindy, máte tady dam dost…, a potom,“ řekla slečna Hroudová a jako by chtěla zastrčit ruku do kapsy, „ach, já nemám kapsu, ale tam doma v ní mám hlášku, že řezníci zase vypíchli bejkovi voči, aby ho dostali na šlachtu!“

„Ale kolik zase bejků ušlape řezníky!“ zvolal pan Bloudek.

„Vážně?“ optala se slečna a sňala kapesník z ubrečeného obličeje, a když vysmrkala slzy, řekla, „to ani nevím, vypravujte mi nějakej krásnej případ.“

„Tak třeba na holešovických jatkách jeden bejk oddělal dva honáky. Prvního rozdrtil hlavou o zeď. A pak dělal, jako že už je se vším smířenej, a druhej honák, to byl můj švára, si nedával majzla a z ničeho nic ten klusající bejk si šváru vyčíhl, otočil se a přiskřípl ho o klandr…“

„To je nádhera, to je nádhera!“ zvolala místopředsedkyně spolku proti týrání zvířat. „Pojďte si zatančit, to jste mě potěšil! Já bejky mám tak ráda, ale tak! Kdybych měla tu sílu, tak si takovýho desetimetrákovýho bejka vezmu na ruku a mazlila bych se s ním jako s kocourkem a dávala bych mu hubičky pod krček a na bříško…,“ unášela se slečna Hroudová a hlavou třepala, jako by se tváří mazlila s bříškem desetimetrákového bejka.

„Slečno,“ řekl dozorce, „zavřete voči a zkuste si prstem šáhnout na špičku nosu.“

Místopředsedkyně si prstem sáhla na zavřené oko.

„Děkuju,“ řekl dozorce, „teďka zkuste natáhnout před sebe ruce a jít rovně ke mně,“ dodal: „…a zavřít oči!“

A místopředsedkyně tak učinila, ale kráčela o čtyřicet stupňů mimo.

„A teďka se posaďte, prosím,“ řekl dozorce, a když se místopředsedkyně posadila, poručil ji: „Teďka přehoďte nohu přes nohu!“

A pak šikmým úderem dlaně udeřil slečnu pod kolenní jablko a řekl:

„Reflex skoro žádný. Prsty u rukou sotva znatelné výkyvy, padáte lehce do strany. Schizofrenie, rozštěp osobnosti. Jednou se nevrátíte zpátky a přivezou vás tam…,“ řekl a ukázal prstem do rohu stropu, kde myslil, že je blázinec.

A do sálu vběhl taneční mistr, v běhu si zkontroloval knoflíky u poklopce, pohybem rukou zatratil hudbu, ukázal na slečnu Hroudovou a zvolal:

„Málem bych zapomněl. Máme tady dámu!“

Slečna Hroudová se vysmrkala hlučně do kapesníku a dozorce zčervenal.

„Dáma,“ zvolal taneční mistr, „dáma si bere do salonku lehký přehoz, takzvané antré. A šáteček si volí obyčejně krajkový…, jistě jste všichni viděli před lety film s Irenou Dunneovou a Charlesem Boyerem Krajkový šáteček…, a ten krajkový šáteček si dáma zastrčí do živůtku. A vám, pánové!“ zvolal taneční mistr a přejel si prstem knoflíky. „Vy kdybyste byli někdy poctěni a stali se členy plesového výboru a zavítala k vám nějaká významná osoba, nezapomeňte jít vstříc té osobnosti, v garderobě ji odeberte svrchní šat a pak teprve za zvuku slavnostních fanfár odvedete osobnost i s její suitou k estrádě. To vám kladu na srdce, pánové.“

„Ale já teďka dělám dámu,“ řekl kominický mistr.

„Teďka, ale jináč jste pán,“ vykřikl mistr tance, „ale první zpráva už je tady! Tři dámy přislíbily v příštích hodinách účast! A půjdu telefonovat pro další!“

„To je škoda,“ řekl kominický mistr.

„Co?“ vyjel taneční mistr.

„Když já jsem si zvykl dělat Jardovi tak dámu, že nikdy se mi líp netancovalo, viď, Jardo,“ řekl kominík a díval se na natěrače pana Timika.

„Proboha, tohle nikde neříkejte, ať nemám voplétání s úřadama,“ zvolal taneční mistr, „a pane kapelníku, jedno tango! V dáli za mořem, čarovná je zem Havaj! A já zase jdu k telefonu!“ volal a třepal rukama a manžety mu padaly.

Za chvilku se objevila jeho silueta v matném okénku vedoucím ze sálu do kuchyně, kterak si upravovala manžety a přijala od čísi ruky skleničku.

Klavírista, který zamlada hrával U Špírků a U Staré paní, když začal hrát sladké tango, loktem si shodil koňský salám, teď poklekl, hrál jednou rukou a druhou hmatal po salámu. Když jej našel, zakousl se do něj a oběma rukama břinkal dál, a když pravou rukou schválně transponoval o tři oktávy výš, rychle vzal z úst salám a položil ho na poslední oktávu.

Tři páry tančily skoro na místě, zatímco zahradnický pomocník nabíral rychlost.

„Co mi to povídáte!“ zlobil se kominík.

„Proč byste nemohl dneska nějak vyniknout?“ řekl pan dirigent a zatančil na místě s rotmistrem v penzi.

„Tak pánové,“ řekl kominík a položil jemně ruku na rameno svého tanečníka pana Jardy Timika, natěrače a lakýrníka, který měl uši plné barevných skvrn, „můj dědeček byl kominíkem v Benešově. A vsadil se u Nigrinů, že až arcivévoda Ferdinand ďEste půjde s hraběnkou Chotkovou, jako svou ženou, do kostela, že můj dědeček hraběnce šáhne na lejtko. Tu neděli stáli u kostela všichni živnostníci ve frakách a cylindrech. A když arcivévoda přijel, dědeček na třetím schodě před kostelem se pokřižoval a šups rukou hraběnce pod sukni…“

„Měla festovní lejtka?“ zastavil se třetí pár.

„Dědeček říkal, že takový lejtka neměl v rukách.“

„A tenkrát bejvaly takový kurvy, že si toho ani nedovedli vážit,“ křižoval se kominický mistr, „jenže arcivévoda, vytáhl revolver a chtěl dědečka na místě skolit. A živnostníci ve frakách museli na kolena a uprosili, aby dědečka šanoval, že kdyby byli ve městě kominíci dva, ať si ho práskne, ale takhle? Tak arcivévoda řekl, že dědeček musí přinýst dva tisíce zlatejch na Konopiště jako dar pro zchudlý šlechtičny. Tak dědeček lítal a schrastil ty dva tisíce a odevzdal je a pak se tak vopili, že dědečka nesli v neckách domů, a jeden holič si vzpomněl cestou, že dědečkovi voholí jeho plnovous. A taky mu vostříhal a břitvou voholil bradu a dali dědečka na kanape. A ten, když se ráno probudil a hodil si z umejvadla hrst vody na ksicht, zkoprněl, podíval se na sebe do zrcadla a řekl: ‚To nejsem já.‘ A kde skončil, kamaráde?“ optal se kominický mistr a sladce se kolíbal v rytmu tanga.

Dozorce pan Bloudek přikývnul:

„V blázinci, tam u nás…“

A kominík zůstal stát se svým tanečníkem.

„A ptám se vás, mohl někdo bejt slavnější? Kdo jinej šáhl hraběnce na lejtko? To se mohlo stát jen za Rakouska!“

Ale když opět se svým tanečníkem přikroužil, natočil se kancelářský oficiant pan Hurdálek a řekl všem tanečním párům, které tančily na místě:

„Tak to teda prrr. První republiku urážet nedám!“

„Důkaz,“ řekl kominický mistr a udělal figuru tanga, jako by se tancem zasmál.

„Tak pánové, můj tatínek byl v jednatřiceti letech četnickej podporučík,“ řekl slavnostně pan Hurdálek.

„Tohle mi nepovídejte!“ zvolal rotmistr v penzi. „V jednatřiceti letech nemohl nikdo tak rychle avancírovat!“

„Už je to tak,“ radoval se pan Hurdálek a vykládal tanečním párům, které ošlapovaly základní kroky tanga, „můj tatínek byl četník praporčík v Hostivaři, kde byla zesílená pohotovost, protože tam bydlil ministerskej předseda Švehla. A když přijel pan prezident, poručík rozstrkal četníky do zahrady pod keře rybízu. A tak můj tatínek sedí pod rybízem a do zahrady vejde ministerskej předseda s panem prezidentem, a když přijdou za stmívání ke keři rybízu, slyší tatínek: ‚Tož jděte napřed!‘ A kouká a pan prezident se rozepnul a močil do keře rybízu na tatínka, a ta demokracie, že tatínek ani nemuk! Když potom poručík stáhl hlídky ze zahrady, povídá: ‚Hurdálku, jseš nějak mokrej.‘ A tatínek řekl, že ho pochcal pan prezident. A poručík poklepal tatínkovi na rameno a řekl: ‚Hurdálku, teďka záleží jen na vás, můžete to dotáhnout daleko.‘ A když podával poručík ministerskýmu předsedovi hlášení, tak se pochvalně zmínil o statečnosti mýho tatínka v rybízu. A ministerskej předseda, když přijel na Hrad, tak hned první o tom rybízu řekl panu prezidentovi. Když se vysmáli, povídá pan prezident: ‚Tož, copak s tím praporčíkem uděláme? Povýšíme ho za statečnost na podporučíka.‘ Tak se můj tatínek stal v jednatřiceti letech podporučíkem četnictva!“ zvolal hrdě pan Hurdálek a rozběhl se se svým tanečníkem plavným krokem.

„To bych se nechal pochcat taky!“ vykřikl rotmistr ve výslužbě.

Ale do sálu vběhl taneční mistr, rozkacený, zarudlý a volal:

„Takhle se mluví v tanečních hodinách? To si nechte, až budete tancovat někde v dupárně Na Vejtoni! A proč se netančí? A kdo to pod zrcadlem spí! Proč nechodíte do sebe zavěšení kolonádou!“ křičel.

A zatřepal se spícím řezníkem.

„Co jste?“

„Josef Cuc, řezník a uzenář, Vyšehradská…“

„Dáma, nebo pán!“

„Dáma…“

„Ježíšmarja, tak co tady spíte s rozvalenejma nohama? Kde je společenský bonton!“ křičel taneční mistr a prstem si přejel přes knoflíky u poklopce. „A kdo to tady kouřil! – Já vás tady zvětřím. Taneční hodiny nejsou žádný lehy!“ a vběhl na záchod a za chvíli se odtamtud ozýval jeho křik a dva povozníci, kteří si tam šli zakouřit doutník, vyšli zkroušení a zahanbení.

Pan Bucifal odvedl svého tanečníka do půl cesty a obrátil se.

„Zpátky, zpátky!“ křičel ve dveřích taneční mistr. „Takhle se zavádí dáma? Pane kapelníku, hudbu, a vy dva marš doprostředka sálu!“

A klavírista, který zamlada hrával U Špírků a U Staré paní, nahmatal klavír, posadil se a vzdychl:

„Verfluchte Paralyse.“

A začal hrát valčík Tesoro mio.

Pan Bucifal nabídl rámě nákupčímu dobytka, který mu dělal dámu, a když vyčíhal rytmus, vklouzl do tříčtvrtečního taktu. A oba tanečníci byli červení, protože ostatní žáci se na ně tupě dívali, zatímco zahradnický pomocník pohyboval rukama a nabíral závratnou rychlost.

„Tak,“ řekl taneční mistr sladce a couval, „a teďka hudba dost! A jak se zavádí dáma ke stolu, jakpak?“

Dirigoval rukou společenskou výchovu a chování, lákal tančící pár rukama, aby kráčeli zavěšeni ke stolu, pak si nastavil ucho dlaní a poslouchal, jak se pan Bucifal uklonil a řekl:

„Dámo, bylo to krásné a vyprošuju si další tanec.“

A šilhavý nákupčí dobytka, který na Slovensku nacpal do vagonu místo osmnácti krav pětadvacet, a do Prahy uhynulo vždycky pět až šest krav žízní a hladem, avšak vyplatilo se to, klopil oči a šeptal:

„Jsem zadána.“

Taneční mistr slzel:

„No, vždyť já to dobře učím, pochopte to, že pán musí být vždycky galantní…, pane kapelníku, teď si dáme waltz Modrá zahrada rozkvete…,“ zvolal dojat a přejel si prstem přes knoflíky.

Zahradnický pomocník se zastavil zalitý potem a řekl:

„Ach, to je krása, ten tanec!“ a zkroutil ruce před sebou jak houžev a dodal. „Mistře, nemohl bych poslat děkovný telegram na ústředí tanců?“

„Pošlete,“ pravil taneční mistr, „ale uveďte, kdo vede ty taneční hodiny,“ zvedl prsty, „jdu, pánové, telefonovat pro krásné dámy!“

Odcházel, hlavičku na stranu, ohromený uznáním, aby zmizel v chodbičce, a znovu zazářila jeho silueta v mléčném skle se skleničkou v prstech.

A rozletěly se houpací dveře u vchodu a vběhl natěrač pan Timik a volal:

„Tůš, tůš! Zavítala k nám nějaká význačná osobnost! Honem! Jděte někdo vstříc a odejměte jí svrchní šat a…“

Do tanečního sálu vešla Nadja, táhla za sebou za rukáv falešný hermelínový kožíšek a smála se, postavila se vedle dveří a čekala, až do strnulého sálu vešel pan Tonda Uhde, reprezentant, se svrchníčkem lehce přehozeným přes rameno, a v prstech držel růži.

Taneční mistr vytáhl okýnko a vyklonil se z kuchyně. „Pánové,“ zvolal, „co jsem říkal? Jedna krásná dáma už je tady a teďka zatelefonuji pro další! Pane kapelníku! Modrá zahrada rozkvetla!“ A stáhl matné okýnko a jeho silueta opět zvedla sklenku.

„Verfluchte Paralyse!“ řekl klavírista, než zabořil prsty do kláves, a pravou rukou používal vyšší a vyšší oktávy, když hmátnul na poslední, koňský salám nenahmatal.

Pan Tonda shodil svrchník, uklonil se Nadje a dlouhými kroky tančil waltz, používal ladných figur, rošád, držel krásnou růži a zpíval s klavírem:

„Komu do srdce jednou vpad modrých pomněnek krás…“

„Vy krásně zpíváte,“ řekla Nadja a odtáhla se a zadívala na ušlechtilou tvář pana Tondy.

Zahradnický pomocník předbíhal v opojení všechny tančící a klavírista šilhal očima po zemi, kontroloval prsty a šeptal si: „Už sem ten salám asi sněd…“

9

Přes měsíčnou zeď blázince se nakláněly symfonické větve. Pan Bloudek, dozorce, odemkl postranní branku a do ústavní zahrady vešli reprezentanti Opory v stáří. Slečna Nadja nesla košíček přikrytý ubrouskem.

„Taková juvenilní paranoia je prevít,“ řekl dozorce Bloudek, „to pacient dostane najednou záporný znamínko a rychle nám zacouvá nazpátek k šimpanzovi.“

„To máme pěkný perspektivy,“ řekl pan dirigent.

„Někdy si zabláznit je milo,“ řekl pan Viktor, „Erasmus Rotterdamský o tom napsal knížku Chvála bláznovství.“

„To jo,“ zvedl ruku pan Bloudek, „ale skotačit můžete jen do tý doby, kdy jste ještě schopnej se navracet v původní stav. Ale najednou se už nevrátíte a objeví se rozštěp a přivezou vás sem, k nám…“

A společnost se zastavila na konci parku, skrz stromy svítila pětipatrová budova natřená měsíčním svitem.

A v tom domě bdělo jediné osvětlené okno.

Posadili se na lavičku cloněnou větvemi staletých buků a kochali se pohledem do ústavní zelinářské zahrady, kde na záhonech zářily krůpěje v kapustových listech. A při zdi se táhl dlouhý skleník, jehož skleněná střecha se leskla jak ohromná břitva.

Nadjina bílá róba se bělala v hlubokých stínech parku.

„Slečno, načněte flašku!“ řekl dirigent a s obdivem těkal očima zahradou. „Lidi, vidíte to? Jak já mám měsíčný noci rád. A přeci si myslím, že nejsou ty měsíčný noci takový, jak bejvaly dřív. Víc měsíček svítíval. Mohli jste v takový noci najít jehlu. A lidi dávali na vokna deky a stahovali žaluzie, protože některý lidi bejvali z takových nocí náměsíční. Slyšeli jste, aby dneska někdo trpěl náměsíčností?“

„Vy,“ řekla Nadja a obejmula koleny láhev a vytáhla zátku.

„To je příjemnej zvuk,“ liboval si dozorce.

„Jsem náměsíčnej,“ řekl pan dirigent, „ale co mi to je platný, když ze všeho už mi zbyly jen ty prachy. Tak rád jsem chodil s dívkama měsíčnou noci…, když jsem bejval mlád. Ale co se dá dělat?“

„Nic se nedá dělat,“ řekl dozorce, „všecko má svůj čas. Přeci se nebudete trápit láskou jako tamta naše dáma,“ ukázal na osvětlené okno, „tam sedí milostpaní Máša s polámaným srdcem a mozkem, panička, která zapomněla, že jí je čtyřicet a že z lásky bolej vlásky.“

Nadja čistila ubrouskem sklenky.

Pak nalila destilát.

„Na co se napijeme?“ zvedl skleničku pan dirigent. „Na tuhle měsíčnou noc!“

„Na lásku, která polámala paní Mášu,“ řekl Viktor.

„Na noci, který ještě přijdou,“ řekla Nadja.

„Na to, že jsme všichni v blázinci,“ řekl pan Tonda.

„Na skvrny, který nelze vyčistit bez porušení podstaty látky,“ řekl pan Bucifal.

„Na zlatý ruce firmy Krohn Brothers, který uvařily tenhle destilát,“ řekl dozorce.

Pak zvedli sklenky a napili se.

A kdosi v srdci budovy strašně zanaříkal.

„To nic,“ řekl dozorce a nalil si znovu, „to bude pan Kilius. Hergot! Ta firma Krohn Brothers nám to uvařila! To máte, lidi si myslejí, že my jsme tady nějaká správkárna, ve který se spraví diskordant jak ňáká propíchnutá pneumatika…, jako když se zalepí duše. A přeci člověk je tak háklivá dušinka! Pan Kilius je u nás už popátý. Jeho tchyně si dávala na noc pokaždý do jinýho hrnku svý falešný zuby. A pan Kilius, když přišel z hospody, znáte ty třetihorní hlady po pivě, co? Tak snědl, na co přišel, a vypil taky. A celkem pětkrát vypil ty falešný zuby svý tchyně. A pokaždý zakřičel: ‚Tchyně se na mě směje z hrnku!‘ a zpřeházely se mu šňůry na prádlo a přivezli ho sem.“

„Jak to tak všechno, pane Bloudek, víte?“ optala se Nadja.

„Jak. Na pumpy jsou Zikmundi, ale na diskordanty je Sigmund Freud,“ řekl dozorce, „uděláme automatickej text, to je něco podobnýho jako katolická ušní zpověď…, a dostaneme z pacienta všecko. A pak studenou vodou a šokama a jinačími léky vygumujeme pacientovi z hlavy to, co tam nepatří. A vrátíme pacienta rodině s poznámkou: ‚Pozor! Tchyně ať si nedává zuby do hrnku! Nejlíp, ať se paní tchyně odstěhuje!‘ Jenže lidi si myslejí, že jsme tady jejich příbuznýho spravili na věčný časy. A za půl roku je tady pacient znovu. Ta firma Krohn Brothers to ale umí vařit, co?“ pochválil dozorce a nalil destilát.

Pan Viktor seděl na trávníku, opřený zády o kmen červeného buku, nohy rozhozené do chlórového světla měsíce.

Nadja objevila na větvi kouli přivázanou na řetěze a pod ní litinovou mříž zapuštěnou do země. A devět rozházených kuželek. Sestavila je, pak vzala do prstů kouli a vyklonila ji do krajní fáze kyvadla.

Pan Tonda se opíral o stíny parku a hrál si v prstech se sklenkou, ve které zářil destilát jak jantarový prsten. Ostatní se dívali na šikmou střechu skleníku, odkud teď měsíc metal reflexy jak mlýnská strouha.

„Jaký tam máte ještě pacienty?“ optal se dirigent.

„S panem Kiliusem je tam ještě virtuos na housle Golián,“ mlaskl si dozorce, „žena mu utekla s holičským pomocníkem, kterej hrál na housle taky, ale teprve pátej sešit…“

„Z čeho všeho se lidi nepominou…,“ vzdychl Tonda.

„Pan Golián naopak! Z toho, že mu utekla žena, měl radost, ale ty žlázy, ty žlázy, ty nešťastný žlázy!“ lamentoval dozorce. „Pan Golián si namluvil učitelku ručních prací a ta ho vodporazila svým idealismem. Vodila virtuosa na zdravej vzduch kolem Vltavy a líčila mu tak krásnou budoucnost, která je oba čeká, že pan Golián raději zacouval nazpátek do třetihor a zešílel. Ta učitelka ručních prací pod dojmem zapadajícího slunce nadšeně hovořila virtuosovi o tom, jak to bude jednou krásný, až jim oběma bude šedesát let a vášně utichnou, a jak si v létě koupějí třicet metráků uhlí a potom v zimě si pěkně zatopí v kamnech a ta učitelka ručních prací si vleze k virtuosovi do postele a nahlas mu bude předčítat Jiráska… A panu Goliánovi se z tý šťastný budoucnosti nejdřív roztřásly ruce tak, že neudržel šmytec, pak neudržel sliny a moč a nakonec mu ochrnuly nohy… Ovšem, všechna čest, ta firma Krohn Brothers nám to uvařila!“ zvolal dozorce a mlaskl si jak na koně.

Pak dolil zbytek destilátu.

Nadja hodila kouli a kuželky se rozstříkly jak atentát. Vzala mezi stehna další láhev a vytáhla zátku.

„To je příjemnej zvuk,“ liboval si dozorce, „dneska jsem dopoledne s panem Kiliusem a Goliánem zametal listí v tomhle parku. Prej práce rozčiluje zdravý lidi, ale uklidňuje diskordanty. Tak jsme zametali listí, ale byl vítr a ten vítr pořád bral to listí z káry, jak je tam lopatou naházel pan Golián a Kilius. Jak smetli hromádku a naházeli ji do vozejku, tak hned jim ji vzal vítr. A pak začali nadávat, oslovovali hned to listí, hned zas ten vítr, skákali robinsonádama po každým lupínku. A už jsem pískal a přiběhli vertři a museli jsme panu Goliánovi a Kiliusovi dát svěrací kazajky, protože už měli pěnu kolem rtů. A hned dostali šoky. Pan Golián si pak klekl a prosil: ‚Ještě jeden šůček, ještě jeden!‘ Tak jsme mu vyhověli,“ pravil dozorce a zvedl se, poklekl pod kouli na řetěze a postavil rozházené kuželky.

„Viktore,“ řekl dirigent, „co je to dneska s tebou? Jseš zvadlej jak lilium. Hele, zarecituj mi tu moji básničku: Večery měsíčné, večery siné, když byl jsem mlád a vše bylo jiné…“

„Nejde to, šéfe, smutná je dneska duše má, až k smrti,“ řekl Viktor.

„Japatotak…?“ zadrmolil pan dirigent.

„Skutečnost se dneska proti mně spikla tak, že jsem plně pochopil, proč staří Skytové narození oslavovali pláčem a smrt jásotem…“

„O jé, to zase budou další alimenty!“ odprskl pan dirigent.

„Ano, třetí alimenty na cestě! Lidi, jak já na ty žlázy doplácím, jak pámbů mě žlázama trestá!“ vrtěl hlavou pan Viktor.

„Jak naše milostpaní Máša,“ škytnul dozorce, „taky taková fešanda! A z tý nešťastný lásky si podřízla žíly.“

Ukázal na osvětlené okno.

Pak se inspiroval.

„Víte co? Vylezeme si na tenhle červenej buk a z koruny toho stromu je krásně vidět rovnou do pokojíčku paní Máši. Jindy mívám závratě, ale dneska?“ zvolal a vyskočil na větev a houpal se.

Doskočil na trávník, hbitě vstal a odběhl do blízkého altánku, odkud se vrátil s provazem.

„Pití si vezmeme s sebou,“ řekl, „tam nahoře budeme jak v besídce. Je tam pěkný posezení!“

A vysoukal se na první větev a pak lezl z haluze na haluz, pak po žebříku vystoupil do koruny buku, odkud spustil provaz.

„To je nápad!“ radoval se pan dirigent a přivázal provaz k proutěnému uchu košíku. „Kdo chce, ať leze taky!“

A šplhal do větví staletého červeného buku.

Pan Bucifal a Viktor za ním.

„Polezete tam taky?“ optala se Nadja a dívala se, jak košík stoupá vzhůru.

„Ne. A vy?“ optal se Tonda.

„Prosím vás! Není to slušný dívat se do cizího pokoje.“

„To tedy není.“

„Ale na mě jste se díval, když jsem ležela polonahá v tom kočárku, že?“

„Díval a podivoval.“

„Ovšem, já nejsem slušná ženská. Ale víte, že z toho kočárku jsem přece jen viděla, jak pan Fik Tor se vrátil a dal vám klíč od pokoje tý holky v tyrolským kloboučku, abyste si tam zaskočil taky?“

„Ano, vzal jsem ten klíč a šel jsem do pokoje…“

„Na pokoj. To jste se tam šel modlit?“

„To ne, ale udělal jsem pitomost. Tý dívce s lekníny jsem řekl, kdo to je Viktor, že platí dvoje alimenty a že mi dal klíč od jejího pokoje… A ta holka mi vynadala, že jsem lump a darebák, že jsem jí to řekl, protože jak ona teďka má chodit světem bez víry, jak…“

Hovořil pan Tonda a kráčel cestičkou v zelinářské zahradě ke skleníku, otáčel se a počkal, až Nadja došla, pak se díval chvíli na její tvář lemovanou účesem, ve kterém se čechralo světlo měsíce. A kráčel dál, až vstoupil do skleníku, kde voněla shnilá rajská jablíčka a o stěnu byl opřený rozlámaný strojek na zmrzlinu. Na dlouhých stolech stály v květináčích tisíce chryzantém se zataženými zelenými poupaty.

Nadja kráčela tiše za Tondou, hladila chlupaté listy květin. Na konci skleníku byla skruž plná vody. Na stolku byla hromádka zahradnické hlíny, vonící kysele rašelinou, a rozprašovač.

„Tak jako na tu holku, zrovna tak jste to měli políknutý i na mě, co?“ otočila se.

„Taky,“ řekl Tonda a vzal do prstů hlínu, rozemnul ji, pak přivoněl.

„Jenže mě byste museli znásilnit. A mě znásilnit se nepodařilo ani řezníkovi, víte to?“ optala se a vzala rozprašovač, natáhla ze skruže vodu a rozstřikovala proti skleněné střeše, ve které zářil měsíc jako chomáč vaty. Obláček mlhy byl vroubený barevným spektrem.

„Duha,“ řekla, „vy mužští jste všichni stejní. Divíte se potom, že když mi někdo řekne, že je čtvrtek, že mu to věřím, ale napřed se podívám do kalendáře?“ opřela se o veřeje. „Někdy to je těžkej život, když člověk ví, co to je bejt opuštěnej. Ne od někoho, ale vůbec. Vy to jistě taky víte, protože to ví jen ten, kdo musí žít život obchodního agenta s teplou vodou.“

Zvedla ruku a zalomila ji za hlavu a chytila se veřejí. Mlžný oblak tvořil kolem měsíce svatozář a jemné kapičky usedaly dívce do vlasů v briliantový prach.

„Víte,“ řekla, jako by sama sobě naslouchala, „když tak člověk promokne, když kšefty nejdou, když lidi jsou na vás sprostý jen proto, že nejste sprostej tak jak voni…, a potom se ubytujete U Modrý hvězdy, v Panském domě, U Zelenýho stromu a já nevím, jak se všechny ty hospody a hotely jmenujou…, a jste sám ve studeným pokoji, kde je jen věšák, kterej se podobá šibenici a zrcadlo výčitkám…, a teďka ležíte ve studený posteli a nasloucháte a odhadujete všechny zvuky a hlasy…, ach, jak já se cejtím najednou opuštěná! A každej darebák, kterej vás vidí jít do hostince, si myslí, že jsem nějaká dorota a že si na mě může dovolit všecko, och jé a jé a jé! Znáte to? Ležíte v pokoji na břiše, visíte přes pelest jak ručník přes troubu a cvakáte a jektáte úzkostí…“

„Mužskej to snáší všecko líp.“

„Tak aspoň mě chápete,“ řekla, „že my dva bysme si mohli bejt víc bližní. Víc než bližní! Proto jsem netrpělivá, jak to ten pan dirigent myslil, když mi řekl U Černýho koně: ‚Budete ohromná reprezentantka, hypnotizérka očima a gestem…‘“

„To že vám řekl?“

„To… Vzpomínáte? Jak jsem ho okouzlila nápadem, abychom společně založili družstvo Funerální plastiku! Nebo to společně rozjeli s obrazama!“

„Už si vzpomínám.“

„No tak konečně! Všecko bych začala, ale společně. Jenom ať zase nemusím jet sama na rajón. Už mám tý samoty a opuštěnosti dost!“

„Ovšem, pan dirigent, ten toho naslibuje. Ten se natyčí perspektiv! Ten nám už uložil překrásných zaměstnání na obzor! Ale pak to zase zapomíná. Je romantik.“

„A já jsem mu na slovo věřila.“

„Když vám někdo řekne, že je čtvrtek, řekněte podruhý, že ano, ale raději se podívejte do kalendáře…“

„Tak to abych v pondělí vyjela na rajon sama? Zas začít v Letohradu s přednáškou na téma: Co je to odbarvovač značky Duha?“

„Duha. Kde tam spíte?“

„V hostinským pokojíčku za divadýlkem, v pokoji, kterej je přes sobotu nebo neděli divadelní šatnou. To ještě jde! Je to milý spát mezi zrcadly a stoly se šminkami a parukami! Posledně, když jsem tam spala, zkoušeli Újezdská kasárna a já jsem ulehla na kanape, tlačila mě vlásenka, pootevřela jsem dveře a ze tmy jsem se dívala na jevišťátko, kde stáli dva milenci, jakoby, a režisér s nimi zkoušel milostný dvojzpěv… a klavír břinkal a ti dva zpívali: V Petřína klínu kasárny stojí, tam dívky láká to sukno dvojí…, když večer hasne, večerka zní, tam v koutku zšeřelém dvě duše sní…,“ zpívala Nadja.

„Jakou máte paměť!“

„Zkoušeli to dvě hodiny,“ smála se, „a potom to byla řacha! Šest mládenců stálo v řadě, v prstech hůlečky se stříbrným knoflíkem, na hlavách cylindry, a režisér je do půlnoci nemohl naučit, aby podle zpěvu a taktu střídavě zvedli stejně nohu jak girls, aby přitom stejně zvedli ty hůlky a přesně se podle taktu dotkli koketně prstem tváře…, přitom zpívali: A za to, že tu Minku líbal na kolínku, smutný konec vzal, smutný konec vzal… Mordovali se s tím, uřícený, nešťastný… a já měla pootevřené dveře a ležela ve tmě a čárala rukou po špinavé zemi…“

„Krásné,“ řekl pan Tonda, „škoda že nemůžu jet do Letohradu s vámi.“

„A proč byste nemoh? Pojeďte se mnou. A vůbec, pojďte a začneme spolu nový a jinačí život. Měla bych pro nás pěkné místo…“

„A to je?“

„Křídla vlasti se jmenuje ta akce. Budeme spolu navštěvovat podniky a soukromníky, aby věnovali peníze a zapsali se a dali razítko do krásné knihy s nápisem Křídla vlasti, aby za rok za dva se za ty prachy koupil ajroplán a jako dar národa daroval vojákům…“

„Na kolik procent?“

„Deset,“ řekla a rozšířily se jí oči, „a přivzali bychom si k tomu inzerci. Nejvyšší cenový úřad chce sestavit objemnou knihu pro národní správce ohledně daňových věcí. A třetina knihy by byla věnována inzerci. A tu bychom dělali my,“ kmihala prstíkem, pak vzala Tondu za klopu a šeptala mu: „Přijdeme do národní správy a optáme se: ‚Kde je národní správec?‘– A zaměstnanec řekne: ‚Koho máme ohlásit?‘ a my řekneme: ‚Nejvyšší cenový úřad.‘ A za chvilku vejde pobledlý a nervózní správce, kterej národní správce by se nezalekl Nejvyššího cenového úřadu? A my mu pak řekneme, že jsme tady ohledně té příručky, která mu usnadní jeho práci ohledně daní…, a jak velikou by chtěl inzerci? Osminku? Čtvrtku, nebo polovičku stránky? A národní správec zaplatí třeba polovičku stránky na inzerát, protože si oddychne, že jsme nepřišli na revizi. A z každýho inzerátu máme třicet procent… Hlavně ale, nebyla bych tak vopuštěná, víte?“

Stočila oči a Tonda viděl upřímný obličejík orámovaný účesem, ve kterém chrastilo měsíční světlo. Položil tvář na její líc, v dlani mu zapraskaly její vlasy a díval se veřejemi skleníku přes ústavní zelinářskou zahradu do parku, kde v koruně jednoho stromu seděli na větvích čtyři muži a dívali se do osvětleného pokoje.

Jednou rukou se přidržovali větve nad hlavou, ve druhé ruce drželi sklínku s destilátem.

„Pánové,“ řekl dozorce, „ženský jsou schopný velikejch citů. Paní Mášu přivezli nejdřív s proříznutým zápěstím k Jiráskovi, a když ji spravili, poslali ji k nám, protože každá suicida je svým způsobem diskordancí. Ta firma Krohn Brothers nám to ale vaří! Juj! Málem bych sletěl! Psychoanalýzou jsme rozhrnuli srdce milostpaničky. Nešťastná láska!“ zvolal dozorce a znovu se dívali do pokoje, kde na židli seděla krásná dáma jak socha a kouřila jednu cigaretu za druhou a měla plný klín popela.

„Tohle bych chtěl ještě jednou ve svým životě zažít…,“ řekl pan dirigent, „lásku jako trám. Všechny prachy bych za to dal! I ten konec v pitominci bych na sebe vzal… A do koho se zamilovala?“

„Do tramvajáře.“

„Do tramvajáře?“

„Do tramvajáře. Choť pražskýho advokáta, ženská, která ovládá plynné tři jazyky, která má doktorát z estetiky, matka dvou dětí, která se zbláznila do chlapa, kterej vyměňuje kolejnice. A zavolali jsme si manžela a šetrně jsme mu to sdělili. A pan doktor, advokát, povídá: ‚To já už dávno vím. A když ten chlap moji ženu nechal, šel jsem k němu a prosil jsem ho, pak jsem si před ním klekl na kolena, aby v zájmu mýho rodinnýho štěstí dál pokračoval v milostném cizoložství. Ale ten chlap řekl, že to nejde, že se mu moje manželka nelíbí a že si teď namluvil profesorku tělocviku,‘“ řekl dozorce a všichni reprezentanti se drželi jednou rukou a ještě blíž se vyklonili, aby víc vyčetli z té nehybné ženy.

A větvičky červeného buku se dotýkaly okenních tabulek jejího pokoje, a jak zavál větřík, halouzky ťukaly na okno, ale paní Máša neslyšela a dál jí zasypával klín cigaretový popel.

„Zamilovaný mužský, ti zase rádi píšou,“ řekl dozorce, „juj, už jsem se zase mohl zřítit. Ale to je tím, že mívám závratě. To nějakej pacient Hloucal, kterej si deset let ráno vždycky ustlal, pak si narazil čepici a tak stál až do večera vedle postele, mě jednou vypek. Profesor prochází se suitou žáků a vykládá o pacientech, a když vyšli, jdu jako poslední, a teď pan Hloucal strašlivou silou vytrhl stolek přišroubovanej do zdi a rozbil mi ho o hlavu se slovy: ‚A toto ti posílá archanděl Gabriel.‘ Mě pustili až za půl roku do domácího ošetřování. Ale jednou se nám ztratil jeden pacient, to takhle byla větrná, bouřlivá noc…, a my jsme pacienta hledali všude, i tady v parku, a slyšíme takový dutý rány v korunách tohohle červenýho buku. Posvítíme si baterkou a na týhle větvi visí oběšenej pacient a vedle něj, jako tady ten košíček, visí na provaze kufr, se kterým vítr houpal, a ten kufr tloukl do kmenu. Tak jsme všecko sundali a otevřeme ten kufr a podržte se! Byl plnej dětskejch písanek a v každý tý písance nebylo napsaný nic jinýho než: ‚Miluju tě, miluju tě…‘, všecky stránky písanek a nic jinýho než: ‚Miluju tě, miluju tě…‘, pětmilionkrát ty samý dvě slovíčka, jak by to psal chlapec, kterej po škole musí psát za trest…, slovíčka, který z toho kufru lezly jak metrák mravenců…“

Od hlavní budovy kdosi vrávoral a pátravý kužel elektrické svítilny svítil do korun stromů jak projekční přístroj tmavým sálem biografu.

„Kdo tam?“ zvolal hlas, když svítilna ozářila skupinu mužů ve větvích červeného buku.

„Neblbni, Franci, to jsem já!“ řekl oslněný dozorce.

„Tady je František, žádnej Franci! Co to tam, jménem zákona, děláte?“

„Piknik,“ řekl pan dirigent.

„Tak jménem zákona, slezte dolů a připravte si občanky!“ volal hlas hlídače. „Nebo vás sestřelím!“

„Lezme, Franci by mohl pálit hned vod boku,“ řekl pan Bloudek a spouštěl se lehce z větve na větev.

Pak spustili dolů košíček a pan Bucifal vzal sklínku, a když chtěl nalít destilát, hlídač nastrčil revolver:

„Ruce vzhůru, nebo střelím. Co jste tady dělali?“

„Nic,“ řekl pan dirigent, „sedíme na lavičce, popíjíme a díváme se, jak je ta měsíčná noc krásná.“

„Vy jste asi něco slavili!“ zvolal hlídač.

„Ne…, kocháme se přírodou,“ řekl pan dirigent. „To jste si nikdy nevyšel do takovýhle noci jen tak…?“

„Ne…,“ pravil hlídač a zvolal, „že jste slavili někoho svátek! Občanky!“

A listoval v průkazech, ale ani jedno jméno, ani jedno datum se neshodovalo s jmeninami ani narozením.

Odevzdal legitimace a zesmutněl.

A ještě mu svitlo:

„Tak jste někdo vyhrál na los nebo dostal pěkný dědictví!“

„Francine, napij se,“ řekl dozorce.

„Jmenuju se František,“ trval hlídač.

„Ani los, ani dědictví,“ řekl pan dirigent, „podívejte se! Takhle sedíme na lavičce, takhle pijeme a bavíme se a čekáme, až bude svítat. Napijte se ode mě!“

A podal hlídači sklínku, ten zaváhal, pak ji vzal, přivoněl k alkoholu a:

„Nevykradli jste ňákej koloniál?“

Dozorce si nalil do sklínky a posadil se na zem.

„Víte, pánové, František je čestnej člověk. Vod tý doby, co tady byl malér s tím kasařem Ernim, nikomu nevěří.“

„Načněte poslední flašku,“ řekl pan dirigent.

Dozorce se zaradoval a pověděl:

„Erni byl na pevnosti v Terezíně a simuloval tam paranoiu tak, že ho přivezli k nám. A za tejden byl Erni miláček blázince. Fešák, uměl řeči, ale jednou jsme ho nemohli najít, že prej usnul v támhletom altánku. A druhej den přišli z kriminálky a povídají: ‚Hele, tak máme dojem, že Erni byl spatřenej na Václavském náměstí. Hlídejte si ho pořádně!‘ A tak jsme Erniho kontrolovali každou hodinu. Až jednou byla jeho postel prázdná. A hlásili jsme to na kriminálku a ráno přišel Erni ze zahrady a zíval, a že prej zase usnul v támhletom altánku. A přišla policie a povídá: ‚Tak Erni udělal v noci pokladnu v Brně!‘“

„Pánové,“ řekl hlídač, „nejste vy taky kasaři?“

Pan dirigent vytáhl zátku a nalil do skleniček.

„Jak vám říkám,“ pravil, „děláme si noční piknik. Copak se má flámovat někde v nočním podniku? V kouři? Vidíte ten šišatej měsíc, vidíte ty krůpěje rosy v kapustových listech a slyšíte, jak ve stromech brebentí v čerstvým větříčku listí? Ale přišla policie a povídá: ‚Tak Erni udělal v Brně pokladnu!‘ A co bylo dál?“ Řekl pan dirigent a podal sklínku hlídači, který usrkával a marně přemýšlel, co tahle společnost tady dělá!

Dozorce se opřel zády o kmen červeného buku, rozhodil nohy a hrál si se sklínkou.

„A šli rovnou na Erniho: ‚Tak vy jste na dnešek udělal v Brně pokladnu!‘ A slečna doktor zapochybovala, ale šéf kriminálky povídá: ‚Podle práce to udělal jedině Erni, Erni není mlynář, Erni pracuje v rukavičkách,‘“ pokračoval dozorce, „‚mlynáři, to jsou kasaři, který vyvalejí stěny kasy a doprasejí sebe a všechno…‘ A tak kriminálka šla dělat prohlídku a támhle v tom altánku našli světlý šaty, zrovna takový, v kterých ho viděli na Václaváku,“ řekl dozorce a překulil se, pak se zvedl a vrávoral k altánku, otevřel zasklené dveře a ukazoval dovnitř, „tady našli ty šaty… A pak překopávali zahradu a tadyhle taky vykopali do jelenicový kůže zabalený kasařský hasáky…, chromová vocel… A Erni stál tadyhle u stromu a jeden detektiv skočil a nasadil mu pouta a už ho vedli. Za půl roku nám poslal pohled: Všechno nejlepší k Velikonocům vám přeje váš Erni…“

„Že si nechal tak lehce nasadit pouta?“ zapochyboval pan dirigent.

„To jde lehce,“ řekl pan Bucifal.

„Ale mně by je jen tak nedali!“ zvolal pan dirigent.

A dozorce nalil znovu každému sklenku, pak flašku držel hrdlem k zemi a řekl:

„È morta.“

A znovu si všichni přiťukli.

A napili se.

„Povídám, že mně by ty pouta jen tak nedali,“ zvolal pan dirigent.

„Dali,“ pravil pan Bucifal a skočil a neuvěřitelně lehce nasadil panu dirigentovi ocelová pouta.

Bylo ticho, měsíční světlo jako by se čočkou soustředilo na ta želízka.

„A jste zatčen,“ pravil pan Bucifal.

„To řekli Ernimu…,“ pravil zvolna pan dirigent.

„Taky…,“ řekl pan Bucifal, „nezlobte se, pane dirigente, tady je můj odznak a tady je zatykač. Pro Viktora…, pana Viktora si přijdeme zejtra. U toho není nebezpečí koluze. Deset dní jsem s vámi pracoval a nabízel šťastnou budoucnost. Tak jste mi pomohli odhalit techniku svojí práce. Srdečný dík od kriminálky. Ovšem, pane dirigente, bude se mi stejskat po vás a po měsíčných nocích…“

„A co Tonda?“ optal se Viktor.

„Přichází v úvahu jen jako svědek,“ řekl detektiv.

„Ale vy jste udělal drogistu!“ zvolal Viktor.

„Udělal, abych vás spletl. Odpoledne jsem mu vrátil peníze složenkou,“ řekl detektiv.

Když vykročili mezi staleté buky a měsíční světlo je zebrovalo vápennými pruhy a skvrnami, vzal detektiv pana dirigenta za rukáv.

„Pane dirigente, vy se na mě zlobíte? Ale to je moje povolání. To je rozdělení úloh ve světě, jak řekl v ohradě ten adventista Horáček… Máte toho víc, ruku na srdce. Velký úplatky, podvod na podvod do milionů… Ale vy se na mě zlobíte? No tak! Věřte mi, že kdyby ta Opora v stáří byla na reálných podkladech, že bych hned šel s vámi…, věříte mi to? Ale snad se na mě nebudete zlobit, to bych nerad, čestný slovo…“

Měsíc skrz větve svítil na spoutané ruce.

Hlídač stál u lavičky potřísněný bílým světlem a křičel: „Neodcházejte ještě! Jen se podívejte na tu krásnou noc! Na ten šišatej měsíc a na tu kapustu plnou rosy! Vraťte se! Jen se podívejte, jak krásná je noc!“

V srdci budovy kdosi strašlivé zanaříkal.

Pábitelé

1

Před cementárnou seděli na lavičce staříci, jeden na druhého křičeli, brali se za klopy a hulákali si do uší.

Na kraj mrholil cementový prach a všechny domky a zahrady byly pokryty jemně mletým vápencem.

Tak jsem vyšel do zaprášených polí.

Pod osamělou hruškou sekal mrňavý mužský srpem trávu.

„Povídám, co to je tam u vrátnice za ty uřvaný dědky?“

„Jo u hlavní brány? To jsou naši penzisti,“ řekl ten mrňavý mužský a sekal dál.

„To ale mají pěkný stáří,“ povídám.

„Že?“ řekl mužský. „Už se taky náramně těším, jak za pár let tam budu vysedávat taky.“

„Jen jestli se tý penze dočkáte!“

„A to já zase jo. Tady je náramně zdravej kraj. Průměrnej věk je zde sedumdesát let,“ řekl mužíček a jednou rukou hbitě žnul travičku, ze které se houlil cementový prach jak kouř z vlhkého ohníčku.

„Pěkně prosím,“ povídám, „ale vo co se tam ti dědové hádají? Že tam tak na sebe pořád řvou?“

„Baví je provoz cementárny. Myslejí si, že voni by to dělali lepší. A potom, když se vykřičejí, tak večer mají větší žízeň! To víte, celej život tam dělali, takže s tou cementárnou srostli, takže už bez tý fabriky nemůžou žít.“

„Ale že radši nejdou někam na houby? Nebo vůbec, že se neodstěhujou někam do pohraničních lesů? Každej by dostal domeček se zahrádkou!“

Povídám a utřel jsem si hřbetem ruky nos a na ruce se objevila slizká černá čára.

„Tó tak!“ řekl mužíček a přestal žnout. „Jeden penzista jménem Mareček se odstěhoval kamsi za Klatovy do lesů… a za čtrnáct dní ho přivezla sanitka. Dostal tam ze zdravýho vzduchu záduchu. Ale za dva dny byl zase chlapák. Ten, co tam u hlavní brány nejvíc křičí, to je právě ten Mareček. To víte, tady je silnej vzduch jak noha u boku, jak hrachová polívka.“

„Já hrachovou polívku nerad,“ povídám a ustoupil jsem pod hrušku.

Po prašné polní cestě cválal pár koní, kopyty vířil cementové mračno, ve kterém byl ztracený vůz. A vozka si v tom mračnu radostně zpíval a náruční valach teď natáhl uzdu a z hrušky urval haluz a setřásl z větví metrák cementového prachu. S napřaženýma rukama jsem se vybatolil z toho oblaku.

Po chvíli jsem shledal, že na cestu jsem se vydal v tmavých šatech, ale teďka je ten oblek šedivý.

Povídám: „Pane, buďte tak laskav, kde tady bydlí Jirka Burgán?“

Mužíček žnul dál travičku, dál druhou rukou vyrovnával těžiště pohybujícího se těla.

Teď zasekl srp do krtiny, vyskočil a rozběhl se zděšeně do polí.

„Vosy!“ vykřikl.

A šavloval srpem kolem hlavy.

Doběhl jsem ho.

„Pane, povídám! Kde tady bydlí Jirka Burgán?“

„Jsem Jirkův tatínek,“ zvolal mužíček v běhu a dál se oháněl ostrým srpem po útočících vosách.

„Těší mě, že vás poznávám, jsem Jirkův přítel,“ představil jsem se.

„To bude mít syn radost! Už vás čeká!“ vykřikl pan Burgán a přidal v běhu.

Ale jak šavloval a mrskal srpem po vosách, nešťastně si zarazil ten srp do hlavy.

A lehce mě předběhl a srp mu trčel z lebky jak kosárek.

U vrátek stavení jsme se zastavili.

Pan Burgán nezachvěl ani chřípím. Krev mu curůčkem stékala do zaprášených vlasů kolem uší a spojovala se do rychlých kapek pod bradou.

„Já vám ten srp vytáhnu,“ povídám.

„Až pak, třeba náš chlapec si mě bude chtít vymalovat. A tady je moje žena!“

A z vrátek vyšla tlustá paní, měla vykasané rukávy a mastné ruce, jako by právě dokuchala husu. Jedno víčko níž než druhé a pokleslý spodní ret.

„Však už vás vyhlížím,“ řekla a hnětla mi dlaň, „jste u nás pěkně vítán!“

Z vrátek vyběhl Jirka, růžolící mladík, a jednou rukou mi potřásal pravicí a druhou ukazoval do kraje: „Kamaráde! To je krása! Lhal jsem, nebo nelhal? To jsou barvy! To je landšaft! To je plenér!“

„Krása, ale podívejte se, co se stalo tatínkovi!“ povídám.

„Co?“ rozhlížel se Jirka.

„Co! Tohle!“ povídám a zaviklal jsem srpem, který trčel z hlavy pana Burgána jak ohromný zobák.

„Au!“ řekl pan Burgán.

„Jo tohle,“ mávl rukou přítel, „já myslel bůhvíco se nestalo. Maminko, jen se podívejte, tatínek jistě zase honil vosy! Tatínku, tatínku!“ hrozil Jirka a smál se a dodal: „U nás není nikdy o legraci nouze. To nám kradli králíky, a to se ví, tatínek, zlepšovatel, políčil prkna na senkrovně tak šikovně, že kdo by na ně v noci lehounce jen šlápl, propadne se do žumpy. Totiž, ta králíkárna stojí těsně u tý jímky na fekálie. Ale to se samo sebou rozumí, že tatínek na to zapomenul a spadl tam ráno sám.“

„Není to hluboký,“ řekl pan Burgán.

„Jak?“ nastavil ucho Jirka.

„Tak,“ řekl pan Burgán a přejel si dlaní pod krkem.

„No proto!“ řehtal se Jirka a pak řekl. „To jindy zase vystupoval tatínek v roli hygienika. Do záchodu nasypal kbelík karbidu a za chvilku si tam vyklepal fajfku. Jdu ven a co nevidím? Rána jak z kanónu, pět metráků fekálii v luftě a mezi nimi v kotrmelci tatínek šest metrů nad zemí! Ještě že dopadl na hnůj!“

„Hehehehe…,“ smála se paní Burgánová, až se jí třáslo bříško.

„To není pravda, to nebylo šest metrů nad hnojem,“ zářil pan Burgán a krev kolem uší mu zaschla a leskla se jak email.

„Tak kolik?“ nastavil ucho Jirka.

„Nejvejš těch metrů pět… a těch fekálii ať byly ty metráky čtyři,“ řekl pan Burgán a dodal, „on náš chlapec, že je umělec, tak pořád přehání.“

„To jedině,“ povídám, „ale lidi, nezlobte se, mě ten srp v hlavě dělá tak nervózní!“

„To je maličkost, božíčku,“ řekla paní Burgánová a vzala za rukojeť, zaviklala a pak vytrhla ten srp z rány.

„Nemohl by pan Burgán dostat votravu krve?“ šklebil jsem se starostí.

„Ne, tady všecko léčíme zdravým vzduchem,“ řekla paní a láskyplně stulila dlaň v pěst a udeřila pana Burgána do čela a pověděla, „vono je nejlepší hned po ránu dát tatínkovi jednu mezi rohy. A proč? Protože je nezbeda.“

A vzala manžela za pačesy a odtáhla jej na dvorek a jednou rukou tlačila zkrvavenou hlavu pod pumpu a druhou rukou pumpovala.

„Kamaráde,“ řekl Jirka, „náš tatínek je čiloun. Letos o dovolené opravoval okapovou rouru a neuvázanej chodil po samým okraji střechy a smál se. Maminka patrolovala po cementovým chodníčku, kdyby se tatínek zřítil, aby doběhla pro sanitku. A čtrnáctej den se tatínek uvázal a spadl ze střechy a visel za nohu. Z kabinetu jsem mu dával pít, zatímco maminka vystlala všecky peřiny na cementovej chodníček. A když jsem tatínka odřízl, jak se to jen mohlo stát? Padl po hlavě vedle těch peřin. Na ciment!“

„Hehehehe…,“ smála se paní Burgánová, „na ciment, ale ten večer už byl zase v hospodě!“ dodala a pumpovala dál.

„Náš tatínek taky jezdí na motocyklu,“ pokračoval Jirka hlasitě, aby to slyšel i otec, „známí šoféři nám říkají: ‚Nic ve zlým, ale ten váš tatínek tak jezdí podle předpisů o bezpečnosti v jízdě, že si ho jednou přinesete domů v nůši!‘ Chachacha! A jednou tatínek nepřijel, tak jsme vzali nůši a šli jsme ho hledat. A v zatáčce, až támhle, jak jdeme podle trnkovýho roští, najednou jako by v tom křoví něco zabekalo. Kouknem…, a maminko, co jsme viděli?“

„Hehehehe…,“ smála se paní Burgánová a pořád tlačila manželovu hlavu pod pumpu.

„Náš tatínek byl i s motocyklem zapasovanej do těch trnek!“ dusil se smíchem Jirka. „Nevytočil zatáčku a rovnou do toho křoví… a tak tam seděl na motocyklu, ruce na řídítkách a celý dvě hodiny se nemohl ani hnout, poněvadž ze všech stran byl vyšprajcovanej těmi trnkovými trny a pichláky a bodlatými větvičkami…“

„A jeden trn jsem měl v nose a jeden mi nadzvedával víčko… a chtělo se mi kejchnout!“ volal pan Burgán a zvedal hlavu, ale paní Burgánová jej vzala za pačesy a hlavu mu strhla pod pumpu.

„A jak jste tatínka dostali z těch trnek?“ trnul jsem.

„Přinesl jsem nejdřív nůžky na stříhání ovcí, potom zahradnický nůžky a na křovisku jsem provedl takzvaný Preislerův řez a tatínka za hodinu vystříhal,“ řekl Jirka.

Pan Burgán chtěl něco dodat, ale jak zvedl hlavu, udeřil se do týlu o železnou rouru pumpy.

Na blízkém kopci se zablesklo a ozvala se detonace.

„Je deset hodin,“ řekl Jirka.

„Darebáci,“ pravila něžně matka a dívala se na pahorek, kde na mýtince vyrůstal bílý obláček.

A mezi zaprášenými borovicemi, tam na kopci byli vidět vojáci, teď jeden z nich vyšel na mýtinu, na znamení praporkem odjistil ruční granát a hodil jej doprostředka té lesní proluky a svalil se… a nejdřív exploze, pak mléčný mráček. Tlak vzduchu, když sešel do údolí, setřásl z lískových keřů a slunečnic cementový prach.

„Darebáci,“ řekla paní Burgánová jemně.

A vyvedla muže za pačesy od pumpy, odhrnula mu vlasy a starostlivě prohlédla ránu.

„Na zdravým vzduchu ti to pěkně zaschne,“ řekla a zdvořilým pohybem ruky pozvala mě dál…

2

V kuchyni visely tucty zaprášených obrazů.

Paní Burgánová pod každý přistavila židli, těžce na ní vylezla a pak mokrým hadrem otřela plátno a hned oslnivé a jásavé barvy zářily kuchyní.

Každých pět minut otřásla stavením detonace z vojenského cvičiště a v kredenci se rozezvučely všechny hrníčky a talířky. Mosazná postel každým hozením granátu popojela na kolečkách a paní Burgánová se pokaždé podívala směrem k explozi a pokaždé řekla něžně: „Darebáci…“

Pan Burgán ukazoval srpem na obrazy a hovořil:

„Tak prosím, náš chlapec, když maloval tenhle Západ slunce na jihočeským rybníku, tak si obul o jedno číslo menší botky, když maloval tenhle Motiv z Karlštejna, tak si skrz kramflek zarazil do paty půlcentimetrový hřebíček… Tady, když náš chlapec pracoval na Bukovém lese u Litomyšle, tak zase celej den nešel na malou stranu… a tady prosím, když náš hoch tvořil Pasoucí se koně u Přibyslavi, tak stál po pás ve smradlavé bařině… Když maloval Na vrcholku hory, tak se zase před tím tvořením tři dny postil…“

Hovořil pan Burgán a paní Burgánová pod každý ten obraz postavila židli, těžce na ní vylezla a mokrým hadrem otřela každý ten obraz a každých pět minut se podívala skrz zeď směrem k explozi a pokaždé řekla něžně: „Darebáci…“

Pak zvonilo poledne a mosazná postel přejela na mosazných kolečkách až ke druhé stěně.

Pan Burgán ukázal na poslední obraz.

„Prosím, tohle náš chlapec nazval Zimní nálada, a když ten obraz tvořil, vyzul se a vyhrnul si nohavice a hodinu stál před motivem v tom zimním lednovém potoce…“

„Darebáci,“ řekla paní Burgánová a slezla ze židle.

Pak bylo tísnivé ticho.

Paní Burgánová přetlačila mosaznou postel přes celou kuchyň.

„Krásný obrazy a silně procítěný,“ povídám, „ale proč si Jirka bere ty o číslo menší botky, proč si dává při malování do paty hřebíček, proč si stoupá bosky do lednovýho potoka, proč?“

Jirka se díval do podlahy a hořel.

„Víte,“ povídá pan Burgán, „náš chlapec nemá akademii…, tak ten nedostatek vzdělání nahrazuje silným zážitkem…, totiž, abyste věděl, my jsme vás proto pozvali…, my bysme chtěli vědět, jestli by se náš chlapec mohl vydat za uměním do Prahy…“

„Jirko,“ povídám, „ty ty krajiny maluješ v plenéru? Kde bereš a kam chodíš na ty skvostný barvy? Jak umíš položit vedle sebe modrou a červenou? Impresionisti by se nemuseli stydět za tyhle barvy. Kam na to chodíš?“

Pan Burgán odhrnul srpem záclonu, ze které se sypal jemňounký prach.

„Vidíte to?“ zvolal. „Vidíte tam ty barvy? Skoro všecky tyhle vobrazy, co jsou v kuchyni, všecky je maloval v tomhle kraji. Jen se podívejte, jak to tam hejří barvama!“

Pan Burgán držel odhrnutou záclonku a díval jsem se s ním do krajiny, která ale byla šedivá jak stádo starých slonů, kde se co jen pohnulo, hned za sebou zvedalo dlouhé fábory cementového prachu, kde šedivým polem lucinky táhl traktor sekačku, za kterou se rozvíral šedivý oblak jak za kočárem jedoucím prašnou silnicí, kde o tři nebo čtyři pole dál stál žebřiňák a chasník podával snopy žita a pokaždé, když zvedl ten snop, pokaždé jako by ten snop zapálil, tak z něj houlil šedivý prach a dým.

„Vidíte ty barvy!“ třásl pan Burgán srpem.

A na mýtinku vyšel pěšák, odjistil granát a hodil jej daleko od sebe.

Mosazná postel zase popojela.

Paní Burgánová poprvně mlčela.

„Darebáci,“ povídám.

Položila mi ruku na rukáv, jedno víčko převislé jak lívaneček, a mateřsky mi domlouvala: „Vy ne, vy, pane, nikdy ne. To smíme nadávat jedině my tady. A my nenadáváme, ale my si jenom ulevujeme. To je taková smluvená hra. Vždyť to jsou naši vojáci. To máte, pane, to samý jako doma. V rodině si na sebe můžou taky ledacos dovolit, nadávat si a posílat se někam a doporučovat si něco. Ale jen členové rodiny mezi sebou. Jináč nikdo ne, to tedy ne. Z našeho tatínka můžeme si dělat legraci jen Jirka a já…, pak už nikdo ne…, ale co myslíte? Má ten náš chlapec jít do Prahy? Udělá tam něco pro český malířství?“

Optala se paní Burgánová a dívala se vědoucíma očima, očima, které byly schopny uhádnout, kdyby jen smítko se pohlo na dně mé duše.

„Praha jsou porodnický nůžky,“ povídám a sklopil jsem oči, „a tyhle obrazy, to už není torzo, ale dílo. Myslím, že by se mohl vydat za slávou…“

„Uvidíme,“ pravila paní Burgánová.

Pan Burgán otevřel dveře do pokoje a ukázal srpem.

„Náš chlapec taky sochaří, vidíte?“ zvolal a srpem zaťukal na sádrovou sochu plnou obřích svalů.

„To je Bivoj bez kance,“ řekl.

„Ohromné! Ty bicepsy!“ povídám. „Jirko, kamaráde, kdo ti stál modelem? Nějakej vzpěrač nebo boxer těžký váhy?“

Jirka se díval do podlahy a hořel.

„Ani vzpěrač, ani těžká váha,“ řekl pan Burgán, „ale já!“ řekl a ukázal na sebe srpem.

„Vy?“

„Já!“ radoval se maličký pan Burgán. „Náš chlapec si všecko domyslí. Náš chlapec, když slyší kapkat vodovod, už bere tužku a kreslí vodopád v Niagaře, náš chlapec, když se píchne do prstu, už se jde zeptat, kolik stojí pohřeb třetí třídy. Minimální podněty, maximální následky,“ dodal pan Burgán a zamrkal očkama.

„Pane Burgán, že tomu tak rozumíte?“ povídám.

„Ale vždyť já jsem z Vršovic!“ zvolal a podrbal se srpem ve vlasech. „Viděl jste od Shakespeara Troiluse a Krescidu? Tak před čtvrt stoletím jsem statoval ve Vinohradským divadle právě v týhle komedii. V pátým obrazu potřeboval režisér na římsu dvě krásný nahatý sochy. A jednu jsem dělal já, natřenej bronzem, a tu druhou nahatou sochu dělala jedna dívka, tak jsme každý představení leželi nahatý v pátým obraze na římse bez hnutí v záři reflektorů, shora na nás koukali kulisáci, hlavně na tu krásnou dívku…, a potom, když Troiluse a Krescidu stáhli, požádal jsem tu nahatou, bronzem natřenou dívku o ruku a ona řekla ano…, a tak už jsme spolu čtvrt století…“

„To je ta bronzem natřená socha?“ povídám.

Pan Burgán se usmíval a kýval.

„Ta, jak ležela v pátým obraze na římse?“ povídám.

Pan Burgán se usmíval a kýval.

„Pustíme si sem trošku čerstvýho vzduchu?“ řekla paní Burgánová.

Cementový prach se mrholil na koberec.

„Kdybyste si někdy chtěl uklidnit pocuchaný nervy,“ řekla paní Burgánová, „přijeďte si k nám třeba na celej tejden.“

„Ty granáty, to tady házejí pořád?“ povídám.

„Ne,“ řekla paní a z almary vytáhla elektrolux, „jen od pondělka do soboty a jen od desíti do tří. Ale neděle je tady tak smutná. Je tady velebný ticho, až to dělá randál. To ticho. Tak hrajeme na rádio a Jirka od rána na helikónku. A těšíme se, že se ještě jednou vyspíme a už tady budou naši vojáci zas…,“ hovořila paní Burgánová.

„Vopravdu jste oba leželi nahatý, natřený bronzem na římse? Vopravdu?“ povídám.

„Vopravdu,“ řekla paní Burgánová a kolíbala se těžce ke svému muži a podala mu stočenou šňůru se zástrčkou.

„Tatínku,“ řekla, „jdi vyluxovat ten záhonek aster při zdi, já potom nastříhám pánovi pěknou kytku! Darebáci…,“ dodala něžně a dívala se oknem na stráň, kde na mýtince vyrostl bílý obláček jak keř kvetoucího hlohu…

Automat Svět

Zasklenou stěnou automatu stékaly stříbrné curůčky večerního deště, po náměstíčku kráčelo několik chodců v předklonu a drželo si klobouk nebo deštník.

A do automatu pronikala ze salonku v prvním patře veselá hudba a hovor, který propukal v nezávazný smích. Paní výčepní roztočila piva a šla na toaletu.

Když otevřela dveře, metr od podlahy visely perforované střevíce, pak do žlutočerveně kostkované sukně zastrčené nohy a potom kabátek se zplihlýma rukama z rukávů a dívčí hlavou vyvrácenou ke klopě… Oběšená dívka na pásku od montgomeráku na klice větracího okénka.

„No,“ řekla paní výčepní, pak přinesla štafle, jedna prodavačka nadzvedla tu oběšenou a paní výčepní ji dlouhým nožem od salámu odřízla. A hodila si dívku na ramena a odnesla ji za výčep do alkovny, položila ji na odkládací stůl, uvolnila škrtící pásek.

A zvedla oči.

Za zasklenou stěnou automatu stál v dešti mužský a zíral na ten odkládací stůl.

Paní výčepní zatáhla kartonovou záclonku.

Pak přijel pohotovostní vůz.

Mladý lékař vběhl do automatu, dva zřízenci vytahovali nosítka. Lékař položil ucho na dívčí hruď, vzal ji za zápěstí a rozhrnul karton a rukama ukazoval, aby zřízenci už nechodili.

„Jsme tady zbytečný,“ řekl.

„A co my tady s ní?“ optala se paní výčepní.

„Přijede patologie,“ řekl.

„Tak ať přijede brzy, prodáváme tady jídlo a pití.“

„Tak to tu na tu chvilku zavřete,“ řekl doktor a vběhl do deště a pohotovostní auto se s ječením rozjelo.

A do automatu pronikala ze salonku v prvním patře veselá hudba a hovor, který propukal v nevázaný smích. Před zasklenou stěnou stálo několik zvědavců, tiskli dlaně na tabuli a ty ruce byly bílé a nepřirozeně velké. A nad nimi se leskly zvědavé oči.

Pak ke dveřím přišel vysoký mladík. Byl promoklý a oba rukávy měl zabílené, jak vrážel ode zdi ke zdi. Vzal za kliku a chtěl zase jít.

Paní výčepní odemkla.

„Pojďte, člověče, dál, pojďte mě pobavit,“ řekla, a když vešel, spráskla nad ním ruce, „to vás přejela tramvaj? Nebo jste spadl ze skály?“

„Něco horšího,“ řekl, „předevčírem mi utekla snoubenka.“

A sahal si špinavýma rukama do očí.

„Vy jste zasnoubenej? Vždyť jsem vás ještě neviděla se ženskou,“ podivila se a nořila do dřezu prázdné sklenice, a když dotočila piva, postavila je za sebe do výtahu, stáhla okénko a zmáčkla knoflík. Vzala jednu sklenici a hodila ji po cínové mokré ploše výčepního pultu a ten půllitr jel a zastavil se pod rukou mladíka.

Napil se, otřel botku o mosazný klandřík a díval se, jak ze střevíce kape voda.

„Utekla,“ řekl, „roztloukali jsme k večeři starej chleba a holka si vzpomněla, že je z baronský rodiny, a hned křičela: ‚Karlíku, já bych tvý mutře nejradši strčila do držky ruční granát!‘ A já ji chlácholím: ‚Holka, takhle mi nemluv před svatbou!‘ Ale vona vzala nůž, takovej zavírací žabikuch, a zabodla tu kudlu do dveří. A nůž se zavřel a holka se řízla. A už jsem zavíral vokno, aby mi sebou nemrskla z vokna. Vona holka byla po sebevraždě jak metař po bagu.“

„Starej chleba jste roztloukali k večeři?“ divila se paní výčepní.

„No jo. To ale taky chtěla, abysme se zavraždili spolu,“ pokračoval, „povídala mi: ‚Hele, Karlíku, votevřeme vokno, vezmeme se za ruce a vyskočíme z vokna.‘ A už jsme byli vykoupaný, v nejhezčích šatech a koukám do propasti dvora, abysme neskočili na nějaký dítě, a koukám a v prvním patře je tak pitomě natažená anténa, že kdybychom skočili ze třetího patra, kde bydlíme, určitě bysme si o ten drát uřízli ucho nebo nos a zohavili bysme se,“ řekl a pivo mu teklo podle úst jak řídký vous.

„To přeci musí bejt putna, jak budete vypadat pak,“ řekla výčepní a založila si ruce a byla krásná jak socha na ministerstvu zemědělství.

A do automatu pronikala ze salonku v prvním patře veselá hudba a hovor, který propukal v nevázaný smích.

„Jsem estét a tím je řečeno vše,“ řekl, „tý mý holce by to bylo jedno. Už jednou se mi přiškrtila páskem od montgomeráku, tak tak jsem ji zachránil. A vona řvala: ‚Ty kreténe, proč jsi mě vodil zpátky, už jsem byla v limbu!‘ A sousedi na nás tloukli a volali: ‚Pane Karlíčku, co to tam děláte? Jsou tady děti!‘ A moje snoubenka křičela: ‚Ty vaše děti bych nejradši pobila a zapálila potom barák!‘ A tak, abych ji utišil, vzal jsem ji za ruku a za nohu a chtěl jsem ji roztočit, ale špatně jsem si to vypočítal a holka se hlavou vbourala skrz výplň dveří až na chodbu a porazila sousedku, která klečela u klíčový dírky. A ta moje holka povídá: ‚Paní, my si s Karlíkem můžeme dělat doma to, co chceme, viď, Karlíku!‘“ usmíval se mladík a oči měl vroubené červeným zánětem jak telegram.

„To je strašný,“ řekla paní výčepní, „jen se podívejte! Ta svoloč si přinesla i stoličky!“ A natočila šnyt piva a vyšla od výčepu k zasklené stěně, kde z druhé strany stály v lijavci desítky zvědavců, šeptali si, někteří už seděli na stoličce a tiskli dlaně na tabuli skla, jako by se o ní ohřívali. A vypadali jak zrůdy.

Paní výčepní upila piva, naklonila se, zasklenou stěnu měla na očích skoro jako brejle, pak couvla a chrstla zbytek piva na tu průhlednou zeď. Pěna piva tekla po zasklených portrétech.

„Pražáci,“ řekla a pokrčila rameny.

A vrátila se za pípy, dotočila sklenice a jednu hodila po mokré cínové ploše pultu a půllitr se zastavil pod mladíkovou rukou.

„Člověče,“ řekla, „já musím bejt u všeho. Loni si jdu špacírem podle trati, po druhý straně jde holka, a když přijede vlak, tak holka skočí pod lokomotivu, tak, že z pešunku se mi vykutálí k nohám její hlava. A mrká vočima!“

Mladík ale byl do sebe ponořený jak sklápěcí šicí stroj.

„Já se tý mý holky stejné nevzdám,“ řekl, „kdyby nic, tak proslavila českou grafiku tím, že byla frigidní. Kdybych měl normální ženskou, tak copak? Milovali bysme se, ale absolutní grafika by byla v čudu.“

Zvedl sklenici a pivo mu teklo za košili.

A do automatu pronikala ze salonku v prvním patře veselá hudba a hovor, který propukal v nevázaný smích. Výtahem sjížděly z restaurace tácy se zaschlou pěnou na prázdných sklenicích.

„Taky mi ta moje holka pořád vyčítala, že jsem blázen, ale jak bych mohl šílet a přitom chodit do fabriky a těmahle rukama rýsovat na přesnost jedný setiny milimetru profily trupů, zákluzný brzdy tryskáčům…“

„No ne, to už přestává všecko,“ rozkatila se paní výčepní.

A několik zvědavců sedělo na slizkých pérujících větvích a jak v tramvaji se přidržovali rukou v korunách lip a z té ptačí perspektivy se dívali rovnou dolů, do automatu, na kartónovou záclonu, maličko poodhrnutou, kde na odkládacím stole ležela ta oběšená.

„Já musím bejt u každýho maléru,“ posteskla si paní výčepní, „jdu temnou nocí přes Krčák, sejdu z cesty, takhle hmatám rukama do křoví jak slepej Hanuš v orloji… a vezmu někoho za studenou ruku. Škrtnu sirkou, zvednu ji… a na mě plazí jazyk voběšenej chlap. Pěkně tam ale leje…!“ řekla a přes hlavy zvědavců se dívala k sodíkovým lampám, za kterými vítr odkrýval větve akátů a osvětlené hodiny na Zámečku.

A do automatu pronikala ze salonku v prvním patře veselá hudba a hovor, který propukal v nevázaný smích.

V zasklených dveřích se zjevil zmáchaný mladík v montérkách a ukazoval basu s nádobami na pivo.

Paní výčepní odemkla, pak brala nádoby a točila do nich pivo a divila se:

„Člověče, takovej seš fešák, a že seš tak postrojenej?“

„To je v naší fabrice taková móda,“ povídá montér, „kluci, který chodějí z práce jako frájové, tak ti se v práci postrojujou, panenkomarjá! Jeden čas byla móda záplatovaný montérky. Tak dílny zářily šaškovskejma záplatama jak na plese vagabundů. Pak se začaly nosit spravovaný montérky drátkama. A zase celá fabrika chrastila jak pimprlata. Ale dneska jdou rozbitý škrpály,“ řekl mladík a ukázal pracovní botu bez podrážky a místo tkaniček mosazný drát, „a u kalhot musíme mít jednu nohavici buďto ujetou, nebo rozžužlanou vozubeným soukolím,“ řekl mladý montér a poodstoupil, aby se ukázal.

„Fešáček,“ pochválila výčepní a stavěla plné nádoby s pivem do basy.

„A holky, který chodějí do fabriky jako kinohvězdy, dneska v práci nosejí gumový holinky s hrůzným žralokem,“ řekl mladík a mokré ryšavé vlasy se mu vlnily a leskly jak měděné špony, „ale paní výčepní, na co ty lidi čekaj v tom dešti?“

„Nahoře je slavná svatba,“ obrátila oči v strop.

Pak se znalecky dívala na krásného montéra, který si palcem pořád natahoval jedinou kšandu, která mu pořád padala. Když odešel, optala se:

„A jak vám? Pořád se vám ve fabrice líbí?“

„Pořád,“ řekl mladík. „Bez fabriky, tak jako bez tý mý holky, nemůžu žít. Vždyť mi instalovali moji první výstavu,“ zjihnul, „instalovali! Ale napřed jsem se musel pohádat s referentem, kterej mi pak poradil, abych si ty svoje grafiky pověsil do sálu v noci. Tak jsem se tam vloupal a ty moje artefakty na téma Hmatový prožitek fabriky jsem nalípal na panelovou stěnu. A kulturní referent, když to ráno viděl, tak se zhrozil a chvíli jsme se tahali a já mu natrh kabát…, ale vernisáž byla. Dělníkům se to líbilo. Jako kulturní vložka zpívaly slepý děti, nad kterejma se táhl přes celej balkon nadpis: Jako oko v hlavě musíme střežit svoji jednotu. A dneska se fabrika vytahuje, že první výstavu jsem měl doma, v podniku…“

A ze salonku restaurace v prvním patře sestupoval veselý hovor, který propukal v nevázaný smích. První sestoupila nevěsta v bílém závoji, byla mladá a oči jí zářily alkoholem a otáčela se a sváděla ženicha po schodech. A mládenci a družičky se přidržovali zábradlí a packali o vlečku. Nevěsta zpívala a tloukla do rytmu svatební kyticí a po diagonále schodiště seběhla do zaskleného průjezdu, pokřikovala na zvědavce a pak vyběhla do stříbrného proutí deště, rozpřáhla ruce, zvrátila hlavu a vlasy a klobouček ji v lijavci zplihly a voda vymodelovala její krásné tělo. Ženich a ostatní svatebčané se s jásotem přidali. Pak kráčeli po druhé straně chodníku v řadě za sebou, nevěsta se otáčela s košťálem svatební kytice a taktovala do zpěvu a pochodu. „Veselá svatba, tak jak má bejt,“ řekla paní výčepní a slezla z bedýnky od lahvového piva, „ale ta vaše snoubenka vám utekla včera?“

„Ne, předevčírem,“ řekl a mnul si červené oko, „a ani se jí nedivím. Vona holka byla sečtělá Červenou knihovnou a životopisama slavnejch mužů. Tak chtěla, abych měl dva pokoje a přijímal hosty a tu svoji absolutní grafiku si dělal po večerech jako koníčka. Proto mi taky pořád hrozila minulostí nebo budoucností, buďto milencema, co kterej s ní dělal, nebo jen dělat chtěl, anebo tím, že mi uteče zpátky k rodičům, který měli sedum set let nazpátek rodokmen a jeden jejich předek byl papežským komořím. Ale co to bylo platný, když zálohu nebo dobírku jsem s ní utratil za dva dny? Pak jsme si tloukli kladivem k večeři starej chleba, nebo ta moje holka chodila prodávat typizovaný flašky nebo rozstříhala nějaký svoje kvádro a chodila to prodávat do sběru jako starý hadry. Ovšem, podnětné to bylo, protože jináč jsme žili absolutně.“

A k zaskleným dveřím došli dva členové SNB.

„To je dost, že jdete,“ řekla paní výčepní a esenbáci vydupávali z holínek vodu, „tady ti raplové mi z toho udělali panoptikum,“ a ukázala na zvědavce, kteří se ztišili a oči se jim leskly očekáváním. „Já se z těch lidí stejné zbohním,“ řekla, „k čemu budou takoví? Dívat se na popravy!“

A když vzhlídla k mladšímu esenbákovi, ustrnula: „To jste chytil špatně kontrafaleš?“ Esenbák vytáhnul kapesní zrcátko, a když si prohlídnul modřinu pod okem, řekl: „Vzala mě kopytem.“

Staršina dodal.

„Co jsem říkal? Nepouštěj se do hovoru s vožralou svatbou. A slovo dalo slovo a náš mladej si vylicitoval od ženicha pěknej monokl.“

„Ale předvedl jsem ho! A zamyky zamyky,“ ukázal esenbák a zase si prstem ohmatával obočí.

„Tak kde je ta holka?“ optal se staršina.

„Tady,“ řekla paní výčepní a rozhrnula kartonovou záclonku. A skleněná stěna automatu byla plná bílých dlaní, o záda těch u skla se opíraly dlaně těch, co stáli vzadu, několik zvědavců v průtrži mračen viselo na kandelábru a jakýsi dědeček stál v koruně lípy jak pavián a vítr mrskal v oponách a drapériích déšť…

Mladý esenbák vytáhl notes a upravil kopírovací papír. Paní výčepní chodila podle stěny, lehounce plivla jednomu zvědavci do obličeje, ale ten se ani nehnul a plivanec stékal po skleněné stěně jak mléčná slza.

„Copak jsem zabila tátu řetězem?“ zvolala paní výčepní a kloubem klepla dalšího zvědavce do čela a rozkacená šla, odvázala zástěru a přikryla pípy, pak si rozpustila své ohromné vlasy, stočené do termitího hnízda, nastrkala vlásenky do úst a znovu, jako by pletla pětikilovou vánočku, vytočila si do serpentiny vlasy, a když je upevnila vlásničkami, vešla do alkovny a sedla si na židli.

„To je dobře, že jdete,“ řekl staršina, „rozepněte jí blůzičku. Ta holka nemá doklady a na hotovosti… třicet halířů…“

Pak se k zaskleným dveřím prodrala nevěsta a pokorným prstíkem ťukala. Mladík jí otevřel. Nevěsta vešla, vyzula si stříbrný střevíček a vylila z něj vodu. Svatební klobouček a podmalované oči jí pustily barvu.

„Tak co?“ řekla. „Pustíte mi ho, nebo nepustíte?“

„Nepustím,“ řekl esenbák.

„A pročpak nepustíte?“

„Protože mě urazil při výkonu služby.“

„Ale vždyť tam tak moc nemáte,“ řekla nevěsta a sklonila se a napila se z kohoutku, který pořád tekl do dřezu.

„Mám to voko modrý jako kopírák,“ řekl esenbák, když se podíval do kulatého zrcátka.

„Tak jste nás měl nechat na pokoji. Vy jste začal. Tak teďka to musíte dokončit. Kdy mi ho pustíte?“

„Až zejtra!“

„Tak tady počkám na vás, půjdete se mnou spát, já o svý svatební noci nebudu sama.“

„Nejste mý gusto,“ řekl esenbák a zvedl se.

„Ale božíčku, tak jsou tady jiní,“ zvolala nevěsta a udělala valčíkový obrat a optala se mladíka, „co vy, líbím se vám?“

„Líbíte,“ řekl, „docela se podobáte mý holce, co mi utekla. Zrovna máte ten samej kukuč, když ke mně přiběhla poprvně do sklepa, s takovým kufírkem, jaký mají holčičky na panenku, taky tak skoro naboso, jen křápy s perforovaným jazykem, taky takový vlasy přistřižený jako ty holky v polepšovně v Kostomlatech. A potom! Máte taky na voku modrý cink jak střepinku chalcedonu. Líbíte se mi, jste mý gusto.“

„A vy se mně líbíte taky,“ řekla nevěsta a natočila do stříbrného střevíčku vodu, zvedla skelný kramflíček jako pohár a s chutí se napila.

„Proti gustu žádnej dišputát,“ řekla a mlaskla.

Mladý esenbák se posadil, staršina rozhrnul záclonku a diktoval:

„Neznámá je asi sto šedesát centimetrů vysoká, oblečená v žlutočervený kostkovaný kostýmek. Na nohách měla černé střevíce s perforovaným jazykem. Růžová blůzička je zdobena límečkem, který je krajkový, na špičkách zdobený růžičkami…“

Mladý esenbák vstal, šel zavřít dveře, kterými vstoupil mladík s nevěstou do korálků večerního lijavce. Když se posadil, psal esenbák dál to, co mu staršina diktoval…

Pak přijelo auto patologie.

„Ta moje holka, když ke mně přiběhla poprvně,“ řekl mladík.

„Neslyším!“ vykřikla nevěsta a vítr jí odvával slova od úst.

„Ta moje holka,“ křičel jí do ucha, „když ke mně přiběhla, tak jsem zrovna dodělal posmrtnou masku kamarádovi. A tak abych jí udělal takovou masku taky, že začne pak novej život. Položil jsem ji na stůl, natřel vazelínou, do nosu strčil kornouty z novin a pak jí lil na obličej tekutou sádru…, na krku měla ručník jak po vraždě…, a já jsem ji držel za ruku a cítil seizmografický záznam jejího srdce…“

„To je krásný!“ volala nevěsta a vítr jí strhl klobouček a mihnutím ho odnesl do černého nebe.

Pak se mladík zastavil a díval se na parčík pod sodíkovými lampami, kde vichr od kůlu odpoutal mladé topoly, které se ohýbaly tak, až si větvičky máchaly v kalužích.

„Přidržte ten stromek,“ volal mladík a roztrhl si kravatu a půlkami přivázal pevně kmen.

„Co je vám do těch stromků?“ křičela.

„Držte pořádně!“

„Povídám, co je vám do těch stromečků?“

„Polámaly by se.“

„Tak ať se polámou! Co vám je do toho?“

„Ty veřejný stromečky jsou moje zrovna tak jako zase to, co si já myslím a co dělám, patří veřejnosti. Slečno! Já už jsem veřejnej tak jako veřejnej pisoár, tak jako veřejnej park.“

Volal a utrhl z nevěsty mokrou a zablácenou vlečku a mocnými pohyby, jako by dirigoval orchestr, roztrhal hedvábí na cáry, ze kterých pak uvil provazy.

„A když sádra zaschla,“ křičel, „nemohl jsem tu moji holku z ní dostat, leda majzlíkem. Tak jsem jí musel vystříhat vlasy do půl hlavy a to nás sblížilo. A vona mi řekla, že tou posmrtnou maskou začíná novej život. Tři dny se mi zpovídala, já jsem z těch zpovědí tloukl hlavou do zdi. Ještě že jsem měl připravenej sud dehtu na izolaci sklepních stěn… Tak ve funkci zpovědníka jsem namáčel štětku do toho téru a pod dojmem těch konfesí čáral po bílý zdi, zatímco mi vypravovala, jak ji vodili andělíčkem pod paží na záchod zvracet, jak ji jeden vopustil a ona ležela za noci ve Stromovce a žalem jedla hlínu… a tak dále, tak dlouho se mi černě zpovídala, až byla bílá, a já jsem na bílou zeď sklepa vyčáral celej barel černýho dehtu. Ještě by tam byl kousek šatu? Provazy došly!“

„Utrhněte si,“ řekla a nastavila ramínko.

Vzal za ně a mocným cuknutím, jak se ulamuje větev nebo průvodčí zatáhne za řemínky v tramvaji, jedním škubnutím strhl z ní zbytek svatebních šatů.

Zablesklo se a nevěsta stála polonahá ve veřejném parčíku.

„Hele,“ řekla, „udělejte mi taky posmrtnou masku!“

Chcete vidět zlatou Prahu?

Maličký majitel pohřebního ústavu pan Bamba vyšel z města a sestoupil k řece. Pak se vydal k dubinám.

„Pane Bamba!“ Otočil se.

„A hele, pan Kytka!“ řekl pan Bamba. „Copak u vody? Jdete si na inspiraci?“

„Ne,“ řekl pan Kytka, „ale jdu právě od vás a vaši fyziku jsem doma nezastihl. Pane Bamba, neměl byste pro mě trošku času?“

„Pro básníka dycinky,“ řekl pan Bamba.

„Tak tedy naše surrealistická skupina by chtěla, abyste jí půjčil na jeden večer ten váš magacín.“

„A to snad ne! Nebo byste chtěli v mým skladišti na rakve dělat kabaret?“

„Žádnej kabapysk, pane Bamba, abyste věděl, my přísaháme nejen na Bretona a Eluarda, ale i na Karla Hynka Máchu.“

„No a…?“

„A u vás by byla přednáška k výročí jeho smrti a tu přednášku by přednesl Jan z Wojkowic.“

„Jan z Wojkowic? Vždyť je připoután dvacet let na lůžko!“

„Právě proto běžím za vámi, pane Bamba,“ řekl básník, „abyste věděl, že my do toho vašeho magacínu na rakve přineseme stařičkého básníka i s tou jeho postelí.“

„To tedy bude hlína,“ prohlásil pan Bamba.

„Přesně tak,“ řekl básník Kytka a díval se v chůzi přes kamennou zídku, za kterou se popásali dva bejčci.

„To se bude taky fotografovat, ne?“ optal se pan Bamba a vystupoval na špičky.

„Přesně tak. A ty pornografie se pošlou do Parizu, k rukám samotnýho André Bretona. To jsou krávy jako bejci,“ dodal básník.

„Kde?“ optal se pan Bamba a vystupoval na špičky.

„Když dovolíte, já vás pozvednu!“

A majitel pohřebního ústavu zvedl ručičky jak peroutky a obrovitý básník jej lehce zvedl.

Když se pan Bamba dosyta vynadíval přes kamennou zídku, prohlásil: „To nejsou bejci, ale krávy.“

„Už chcete na zem?“

„Už dost,“ řekl pan Bamba a pokračoval v chůzi, „jen jestli stařičký básník bude s tím přenášením svolnej. Von věří jen na přenášení myšlenek.“

„Je to hotový,“ řekl básník, „můj poslední sexuální objekt, krásná slečna z pošty, je slabá na prsa. Tak se nechává stařičkým básníkem léčit vkládáním rukou. Tím pádem to s ním už projednala.“

„Pane Kytka, nemlátíte se mnou? Neděláte si srandu?“

„Já? Z vás si dělat střevní katarh, diaré?“

„Dobrá, věřím vám.“

Tak kráčeli podle dubiny a na druhé straně cvičili hasiči, přilby se blyštěly a rozhazovaly mosazná prasátka. Dva hasiči klečeli u stříkačky, jeden držel hubici hadice, byl pořádně rozkročen, protože očekával mocný proud vody. A trubač stál s jednou rukou v pase a druhou tiskl trubku k ústům a šilhal na velitele, který mu teď dal znamení a trubač troubil, ale z hubice hadice nevystřikl ani krapet vody.

„Maj polámaný libido,“ řekl básník.

„Já ale mám magacín na rakve ve sklepení. A pro uhlí chodím do prvního patra,“ řekl pan Bamba.

„Tím to bude paranoidnější,“ liboval si pan Kytka a otočil se a křičel přes vodu, „ať vám ty vaše stříkačky fungujou!“

„Ty krávo jedna jordánská,“ křičel hasič, „jen ať funguje ta tvoje!“

„Jen jestli se dostaneme s tou postelí do mýho sklepa,“ trnul pan Bamba, „a co kdyby pršelo? Nebylo by dobrý zasunout tu postel i s básníkem do mýho pohřebního vozu? A jet s ním podle podloubí a stařičký básník by ťukal na lidi a ukláněl se?“

„Přesně tak,“ prohlásil básník, „bylo by to schizofrenické. Ale pane Bamba, vy máte nápady! Nechtěl byste chodit do surrealistické skupiny?“

„Nechtěl,“ řekl skromně pan Bamba, „jsem členem okrašlovacího spolku.“

„Tak hlavně aby byl dostatek těch černých sametových látek, co máte na dekoraci katafalků. Vyčabrakovali bychom jimi to vaše sklepení.“

„To je pravda,“ dodal pan Bamba, „s těma sametama když se jenom pohne, sypají se z nich nebožtíci.“

„Přesně tak. Ale co kdybychom nechali natisknout pozvánky na tu máchovskou přednášku… na ty fialový pohřební stuhy?“ optal se básník a křičel přes vodu: „Ať vám ty vaše stříkačky fungujou!“

„Ty krávo jedna jordánská, chceš dostat přes držku?“ volali hasiči a vběhli až pokolena do vody a hrozili.

„Tak fotografie mýho magacínu budou až v Paříži…,“ liboval si majitel pohřebního ústavu.

„Tak. Protože my surrealisté jsme hnutí mezikontinentální,“ řekl básník a ukázal hrdě na sebe, „jsme muži zasažení bleskem, muži ležící u nohou sfingy,“ a otočil se a zakřičel přes vodu: „Ať vám ty vaše stříkačky fungujou!“

Hasiči nechali montování stříkačky a i s velitelem vběhli po kolena do vody a hrozili šroubováky a francouzskými klíči: „Ty krávo jedna Bambova, chceš spadnout do labatýho po držce?“

Pan Bamba se polekal: „Ale to jsem já nekřičel!“ zakřičel.

„Až půjdeš s pohřbem, křížek ti vo hlavu votlučem!“ chraptěl velitel.

„Podívejte se, člověče, co jste to spískal,“ mračil se pan Bamba, „hasičů je hodně a budou zadávat pohřby konkurenci. A hasičský pohřby jsou slavnostní!“

„Ozvláštňujeme těm dobrým mužům život,“ prohlásil básník a stulil dlaně v troubu a křičel: „To jsem křičel já, Kytka!“

„I ty parchante Kytků!“ hulákal velitel. „My tě vosolíme taky!“

Pan Bamba si zamnul ručky.

„Pane Kytka, vy nejste jen básník, ale i charakter. Hele, co kdybysme sundali z drogerie toho bílýho anděla a pověsili ho potom v mým magacínu nad postel? Nebo jestli by nedovolil hodinář Cerha sundat ty jeho veliký hodiny nad krámkem a instalovat je nad čtoucího stařičkýho básníka? Bylo by to milý, kdyby ta vteřinová ručička, veliká jak moje noha, tikala v tom máchovským večeru…“

Zalykával se pan Bamba a básník polykal.

„Pane Bamba,“ řekl po chvíli, „dvojitá maniakální delta vámi protéká, já chodím a takhle špendlíčkem kopám a hledám nápady, a vy mi to sypete z rukávu.“

Pak pan Kytka obrátil oči k mračnům a přimlouval se:

„Ne já, ale tohle je básník,“ a ukázal na majitele ústavu.

„Přeháníte,“ řekl skromně pan Bamba.

„Ne, ne,“ řekl básník, „ovšem! Pohané víry neznajíce pravdy došli… Tedy, pane Bamba, ujednáno?“

Napřáhl ohromnou ruku.

„Ujednáno,“ řekl pan Bamba a vložil svou dlaničku do básníkovy tlapy.

Pak pan Kytka vytáhl hodinky.

„Tak,“ řekl a vytáhl z náprsní kapsy pohlednice, „za chvilku hodím tyhle aspekty do poštovního vozu pražskýho vlaku. Pan poštmistr mi vyloučil tyhle artefakty z přepravy. Prej to jsou pornografie.“

Pan Bamba rozevřel pohlednice jak vějíř, pak se chytal za hlavu.

„Jak to děláte?“ trnul.

„Rozstříhám matce pohlavní zdravovědu, pak jeden ceník intimní toalety žen, pak Kralickou bibli,“ řekl básník a rukou zastavil majitele pohřebního ústavu, „potom se posadím na místě zvláště odlehlém a svěřím se automatickému šepotu. A lepím ty pomíchané vystřihovánky na secesní fotografie nahých žen…“

„A co tomu říkají v poštovním vagoně?“

„Předevčírem, včera, zrovna tak tomu bude i dnes. Hodím aspekty do škvíry vagonu a zabubnuju pěstí. Zřízenec vezme pohlednice, dá razítka. Já poodstoupím do kolejí a dívám se, jak se chytá za hlavu, jak ukazuje do vagonu, aby jeho kolega honem všeho nechal a přišel. Pak se dívají na aspekty a chytají se za hlavu. Potom ten se zeleným kaučukovým kšiltem vystupuje na mašinu, která je na vodě u graniku. Strojvedoucí si pucuje ruce pucvolí, dívá se na aspekty a chytá se za hlavu taky. Atraktivita surrealistických objektů je, pane Bamba, obrovská!“

„Když já jsem členem okrašlovacího spolku,“ bránil se pan Bamba, „ale komu to posíláte?“

„Krásným slečnám, které nechtějí žít v sexuální nesvobodě,“ řekl básník a dodal věštecky, „neboť skutečnost je alkoholická.“

„Přesně tak,“ řekl pan Bamba a zvedl hlavičku, „ale když jste mě povysadil u tý zídky, abych uviděl ty dva bejčky, vzpomněl jsem si na ten případ, jak služka ukazovala svěřenýmu chlapečkovi zlatou Prahu, a když ho postavila na podlahu, ten kluk se skácel mrtvej k zemi, slyšel jste to?“

„Neslyšel…,“ zbystřil básník.

„To by nebylo všecko, vrchol byl na soudě, když soudce křičel: ‚Jak se to mohlo stát!‘ A ta služka, obryně jako vy, se optala toho maličkýho soudce: ‚Chcete vidět zlatou Prahu?‘ a soudce řekl: ‚Chci.‘ A ta služka stiskla do dlaní hlavu toho soudce a vyzdvihla jej ke stropu. A když postavila toho soudce, skácel se a byl mrtvej taky!“

„To je syrák,“ řekl básník a zvedl oči k nebi a žaloval:

„Já to špendlíčkem hledám a kopám na náměstích, a on,“ ukázal na majitele pohřebního ústavu, „a on mi to takhle sype z rukávu!“

„Pane Kytka,“ přitulil se pan Bamba, „ten případ mi nedává spát, můj tatínek mi tolikrát ukazoval krásnou Prahu, ale nikdy se nic nestalo. Že by lidi byli dneska křehčí? Pojďte a zkusíme to!“

„Když vy mě neuzvednete,“ řekl básník.

„Ale vy mě. Jsem proti vám jako děťátko,“ řekl pan Bamba.

Na druhé straně vody motor už pracoval, trubač znovu přiložil k ústúm zlatou trumpetu, hasič držel zlatou hubici hadice a byl zakročený, aby proud vody s ním necloumal. A všechny hasičské helmy se blyštěly jak zlaté přilby. Velitel dal znamení, trubka se rozkřičela po loukách. Mocný proud vody vytryskl a házel hasičem sem a tam.

„Tak co?“ volal velitel hasičů a teatrálním gestem ukazoval na proud, který se chrlil obloukem až doprostředka řeky, „stříká nám to, nebo nestříká?“

„Teďka jo,“ volal básník, „ale co tenkrát, když jste hasili v Drahelicích?“

„Ty krávo jedna jordánská! Počkej, až tě potkáme!“ křičel velitel hasičů a odepjal od pasu sekyrku, vběhl do vody a dva hasiči, kteří klečeli u stříkačky, vytrhli svoje sekery a vběhli za velitelem a pak všichni hrozili zlatými sekyrkami a rozhazovali zlatá prasátka a křičeli, „držku ti rozflákáme!“

„Jsem proti vám jako děťátko,“ připomenul pan Bamba a oči se mu leskly.

„Chcete vidět zlatou Prahu?“ optal se básník.

„Chci,“ řekl pan Bamba a zavřel oči.

Iontoforéza

Zinkové destičky a utažené fáče tlačily hlavu pana Felixe k podlaze. A taky byl obtočen zelenými a červenými a modrými drátky jak plastická mapa turistickými značkami.

Pak cítil, jak mu elektrický proud probíhá hlavou a v ústech má vůni blesku a spálených kostí.

„Sestři,“ zvolal pan Felix.

„Copak?“ ozvala se za bílými oponkami.

„Sestři, nešlo by to, aby místo tý iontoforézy mi předepsali kejtu z pivovarskýho vola?“

Mosazné kroužky zarachotily.

„Víte, jak se ve středověku léčily nervy? Klackem do hlavy! A to byste potřeboval vy! Čímpak jste v civilu?“ optala se sestřička.

„Agent, ale teď jsem na Kladně.“

„Snad né agent provokatér?“ smála se a namáčela vatu do kalciové vody.

„Ne,“ řekl pan Felix, „ale agent s teplou vodou, obchodní zástupce v pyrotechnickém zboží, ohňostroje, prskavky, bengálské ohně a galanterní zboží.“

Sestřička zmizela za bílými prostěradly.

„Sestři, slyšíte mě?“ optal se pan Felix.

„Slyším.“

„Tak vám přijedu do Trutnova a povídám ve kšeftě: ‚Kde je pan národní správec?‘ Prodavačka ukázala ke stropu a povídá: ‚V prvním patře.‘ Tak tam jdu, představím se a že mimo jiné mám taky rachejtle. Pan národní správce pochyboval: ‚Jen jestli prskají!‘ Povídám: ‚Prskají a vocasama mrskají. Jednu si zkuste!‘ A správce jednu zapálil a vona se mu vytrhla z ruky a obloukem rovnou do dětskýho kočárku na panenky, a najednou celý to oddělení hraček stálo v plameni. Když jsme potom nakládali správce do sanitky, protože maličko ohořel, šeptal: ‚Proč jsem mu to jen nevěřil.‘ To vám, sestři, byla legrace!“

Zacinkaly mosazné kroužky.

„To je vám k smíchu? To jste dostal do hlavy málo?“ zlobila se bílá sestřička.

„Málo,“ řekl pan Felix, „o trošku víc, tak už bych byl ne jednou, ale oběma nohama v ráji.“

„Nerouhejte se, vy hubo jedna prolhaná,“ zvolala a pleskla žertem pana Felixe přes ústa.

A cítil, jak její dlaň voní elektřinou.

Pak se pohnul.

Tak tak zachytila kácející se přístroj.

„Sakra,“ polekala se, „víte, kolik to stojí?“

„Takovejch jistě… šedesát korun,“ řekl pan Felix.

„Vás stejné jednou pánbu potrestá,“ prohlásila sestřička a zmizela v lesíku bílých oponek a prostěradel.

Vedle kóje pana Felixe se odhrnula záclona a nahá žena tam ležela na břiše a masérka jí hnětla záda.

„Sestři,“ optal se pan Felix, „pamatujete, když poprvně začalo hrát rádio? Krystal?“

„Vždyť to jsem ještě nebyla na světě,“ kohoutila se kdesi sestřička, „že vás pámbu víc netrestá!“

„Potrestá, protože se chci ženit,“ řekl pan Felix, „ale když začalo to rádio, tak každej žák jsme na chvilku dostali na ucho sluchátka a před hotelem, kde čekala celá škola, chodil sem a tam farář s panem učitelem řídícím a vrtěli hlavama a říkali: ‚Nevím, nevím, ale tenhle revoluční vynález nepřinese asi lidstvu nic dobrýho.‘ A taky jo. My jsme krystalku měli doma první. Dědeček ale zapomněl, že má v uších ty sluchátka, a jak si šel pro korbel piva, kterej stál na vokně, tak krystalku strhl a rozbil. A tatínek, že nemohl napráskat dědečkovi, napráskal nám. To je spravedlnost světa.“

„Ta vaše žena si ale s vámi užije,“ smála se sestřička a smotávala komusi, kdo seděl ukryt v oponkách, fáč z hlavy. A že sestřička stála proti oknu, za kterým svítilo dopolední slunce, a že sestřička nic na sobě pod pláštěm neměla, pan Felix si všimnul toho, čeho si vždycky rád všímal, že ženské mají tam nahoře nohy několik centimetrů od sebe.

A sestřička stála a slunce ji prosvěcovalo.

Pak se otevřely bílé dveře.

Nejdřív vešla červená růže, pak ruka, která tu růžičku nesla, potom muž v modrých teplákách.

„Ale pane Šťastný, vy už si to štrádujete sám?“ zvolala sestřička a vykročila, a jak držela fáč, na jehož konci kdosi byl, za ten fáč vyzvedla sehnutého pacienta jak bernardýna. „To jsou pokroky!“ libovala si sestřička.

„Tady,“ řekl pan Šťastný, „kytičku. Děkuju vám, že jsem.“

A jeho hlas se dral jako voda hrdlem láhve.

„To je vopravdu od vás hezký,“ hovořila sestřička a namotávala dál fáč a pacient, který byl na jeho konci, vždycky udělal krok dopředu, „to víte, pane Šťastný, my tady děláme, co můžem! Ale musíte chviličku počkat, hned vás posadím!“

Pan Felix natočil hlavu a viděl, že příchozímu jako by kdosi hrábl do obličeje pařátem a obě tváře mu strhnul o několik centimetrů níž. Pravé víčko zářilo červení jako ta růže, kterou postavila sestřička v půllitru do okna.

Teď odmotala pacientovi fáč z hlavy a zinková destička se svezla.

„Přijděte zase v úterý,“ řekla sestřička a poklekla před pana Šťastného, našpulila ústa, pískala a smála se.

„Tak co, zkusíme si zapískat ve dvou?“ optala se.

A pan Šťastný nutil svaly kolem úst, aby se pohnuly.

Pak sestřička pískala pomalu.

Potom pomaličku špulila ústa, aby si pacient dobře všimnul, jak se to dělá, než se zapíská.

A sestřička pískala, ale svaly kolem úst pana Šťastného ne.

Pak se pokoušel znovu, cenili na sebe se sestřičkou zuby, potom mu prstíkem sestavovala svaly kolem úst.

A nezapískal a zmalomyslněl.

„Nejde to,“ řekl.

Za bílými oponkami zvonil budíček.

„Nic si z toho nedělejte, pane Šťastný, půjde to, určitě to půjde, já vím, že to musí jít, jen si vzpomeňte, jak jste vypadal, když vás sem přivezli!“

A mosazné kroužky za ní zacinkaly.

„Dvacet let dělám na pile a teď tohle,“ řekl pan Šťastný, „to je to, že ta pila mi moc foukala…, nebo jak do mě tenkrát sjel vysokej proud? Ale já vím, že už to nikdy nebude vono, že jednou ten záchvat nepřežiju, a fííí a budu hin…“

Řekl hořce pan Šťastný.

Pan Felix se optal: „Co jste to říkal?“

„Fííííí,“ zapískal pan Šťastný, „a budu hin.“

„Jak?“ natočil hlavu pan Felix.

„Fííííí,“ opakoval pan Šťastný, „a budu hin.“

Sestřička vyběhla a tančila: „Pane Šťastný, svaly kolem úst se vám pohly!“

A pan Šťastný seděl a opakoval si a hvízdal: „Fííííí a budu hin.“

Budíček začal zvonit u pana Felixe.

Sestřička vypnula proud.

„Doma mám zrovna takovýho budíka, značky Patent Rosskop. Sestři, já, kterej nesnášel ani tikání hodinek, vlastním takovej krám. Ale na noc ho zamotávám do šály a pak ho ukládám a zamykám do skříně. A přeci jen zvoní tak, že vstávají i sousední partaje. Takovej budík…,“ řekl pan Felix a odmlčel se.

Sestřička mu odmotávala z hlavy fáč, ale očima hladila pana Šťastného a hvízdala a pan Šťastný hvízdal taky.

Pak přišel zsinalý stařec, který si nesl ruku v zeleném futrálu. Za ním kráčela asi jeho žena a držela dlaně několik centimetrů od zad toho zlostného starce.

A z opon vykročila masérka. Kapal z ní pot a oddychovala. Rytmicky pohybovala knoflíkem u prsou a bílým pláštěm.

Pan Felix si oblékal košili u okna.

Dole se blyštěla Praha jak mosazná dětská postýlka. Uličkou pod nemocnici kráčel hubený člověk, kterého podpírala asi jeho žena, nesla růžový polštář a pořád jej natřepávala. Zastavovali se. Mužem otřásal dusivý kašel. A žena natřásala růžový polštář. Možná, pomyslil si pan Felix, že to jsou manželé, kteří teprve teďka se v téhle uličce zamilovali, teďka si jsou nejblíž, teďka by teprve mohli spolu spokojeně žít.

Pomyslil si pan Felix, ale zacelená rána v hlavě zabolela, až zajajkal.

Pak viděl, že pan Šťastný má nejen zafačovanou hlavu, ale i obě nohy a ruce. A ke každému údu vedly barevné drátky. Pan Šťastný seděl v elektrickém křesle a vypadal jak telefonní centrála.

Sestřička už byla docela jinačí sestřička.

Naklonila se a zespoda, jako by se chtěla napít z hydrantu, řekla:

„Pane Šťastný, potom mi půjdete na jodovou masku, ano?“

Pan Šťastný zapískal a řekl: „Fííííí a budu hin.“

Mosazné kroužky zacinkaly vesele jak smích.

Pan Felix cestou uvažoval, že za poslední lístky si koupí půl kila hovězího masa. A maso uvaří a sní jen tak posolené s hořčicí nebo křenem.

Pak se zastavil před výkladní skříní. Ve výkladu byl lavor vepřových srdcí a překrojená krvavá tlačenka. Řezník stál v krámě a mračil se. Nad nim visely na háku hovězí plíce, kořínek. Pan Felix vstoupil.

„Fuj,“ řekl řezník a obočí se mu rozstříklo. „Masnám vozejí maso autem, ale já si musím chodit pro maso až na jatka!“ Odprskl do vepřových srdcí.

„Doba je zlá a lidi taky,“ řekl pan Felix opatrně, „ale nebylo by tam žebro nebo pupek?“

„Omylem mi dali kousek pěknýho masa, štrejchněte si!“ řekl řezník a popadl kus flákoty.

Pak hodil maso na váhu.

Pan Felix si vzpomněl, že posledně to maso zavánělo. Chvíli váhal, pak stoupl na špičky a sklonil se a přivoněl k hovězímu pupku.

Když se narovnal, viděl, že tohle neměl dělat.

Řezník vypadal jak vejr.

Hrábnul po mase a tou lojovou flaksou udeřil pana Felixe do tváře, až mu zalepil jedno oko. A začal brousit řeznický nůž o vocílku, kterou pořád nosil u pasu. Pan Felix utíkal ulicí a řezník za ním křičel a bodal do sluncem prohřátého vzduchu: „Čuchejte si ke svý pudeli!“

Ke svý pudeli proto, že starý řezník místo „er“ říkával „u“.

Dáma s kaméliemi

Je poschoďový činžák na periferii a ze dvora i z pavlače toho domu se vchází rovnou do bytu a na každých dveřích těch bytů je nasazena malinká předsíňka, která se podobá dřevěné krabici, a tak nájemníci jako by vcházeli nebo vycházeli z almar, tolik se ty předsíňky podobají skříním. A točité schody vedou na pavlač a čas od času se natírají vápnem, aby se ušetřilo světlo za stmívání. A z výklenku schodů shlíží Kristus, který místo trnové koruny má věnec umělých růží, které jednou jeden nájemník vystřílel u kolotoče, a pod tím Kristem klečí domovnice a vedle ní je kbelík a ta žena mocnými pohyby drhne schody.

„Dobrej večer, maminko,“ pozdravila aranžérka Rosetka.

„Dobrej,“ řekla matka a stáhla hadrem špínu.

„Maminko, kolikrát jsem vám jen říkala, abyste si dala pod ty kolena rohožku. Nebo přeloženej pytel!“

„Ach jo,“ řekla matka a nechala ruku v kbelíku.

„Vidíte, vidíte, jste potom samý regma a celý noci prohekáte,“ řekla Rosetka a štítivě špičkou střevíčku odhrnula mokrý hadr a postavila se o schod nad matku. V prstech držela na zlaté niti bílou krabici, která se pohybovala jak kyvadlo.

„Ach ty můj světe,“ lamentovala matka a namočila kartáč do špíny, „neseš nějaký prachy?“

„Až příští měsíc,“ řekla dcera.

„Tak to tě budu živit do smrti?“ zahořekovala matka a rejžákem jako by ventilovala svoje neštěstí.

„Tak hele, matko, dost. Jestli se vám to nelíbí, tak si spakuju svoje cajky a jdu z domu. Copak jsem na světě jen pro nějaký slzavý oudolí?“ řekla Rosetka.

„Co to zase neseš v tý krabici?“ optala se matka.

„Však vy to dobře víte,“ řekla Rosetka a zvedla prstík a na zlaté niti převázaný balíček se klinkal a dívka sklonila hlavu a houkla, „už abych zase jela na rajón!“

Tak vešla na pavlač.

O zábradlí se opíraly dvě stařeny.

„Já,“ řekla jedna, „já kdybych byla na místě paní Simpsonový, tak já bych řekla princi Waleskýmu, jako tvoje milenka, prosím, ale jako manželka nikdy ne, protože tím by britský impérium bylo u bejka…“

„Dobrej večer,“ řekla Rosetka.

„Dobrej, dobrej,“ řekla sladce druhá stařenka a dodala: „Asi sprchne, jsou cejtit kanály.“

Rosetka vešla do předsíňky a hned do kuchyně. Bílou krabici položila na vystlanou postel, pak vešla do tmavého pokoje. Okny toho pokoje bylo vidět přes ulici do rozsvíceného hostince.

„Jseš tady?“ optala se.

„Jsem, Rosetko, nebyl na pavláčce můj kocourek?“

„Neviděla jsem, ale dobrej večer, tati,“ řekla a pak se opřela loktem o křeslo, ve kterém seděl její otec a díval se do hospody, kde kolem zeleného biliáru chodili hráči s tágy a rámy oken jim utínaly hlavy a nohy.

„Že to ten Láďa nehraje přes ruku?“ divil se otec. Rosetka si rozpínala podprsenku.

„A co jsem říkal,“ řekl otec spokojeně, „a navíc teď Kamil bude ozobávat američku!“

„Ano?“ řekla Rosetka a stahovala si kalhotky, ale noha jí zachytila nártem a ona poskakovala, až upadla bokem na divan.

Ale otec se rozkuckal a začal dávit.

Rosetka přistavila kbelík, pak otevřela skříň, vytáhla bílou róbu, hodila si ji na sebe, hladila studený atlas a dívala se, jak jí to sluší.

„Abych už vydávil ten zatracenej život,“ řekl otec.

Pak se schoulil do klubíčka a naslouchal něžným úderům biliárových koulí.

„Kdyby tady byl tak můj kocourek,“ postesknul si.

„Však von se vrátí, asi se někde mrňouká nebo co,“ řekla dcera a dopnula si čistou podprsenku.

Pak vešla do kuchyně.

Matka stála před zrcadlem a držela v prstech větvičku krásné kamélie. Na vystlané posteli ležel zlatý provázek a otevřená bílá krabice.

„Maminko, hned si sundejte ten pytel!“ řekla Rosetka a dodala šeptem, „zase mu bylo špatně.“

Matka opatrně položila kamélii na postel, pak si odvázala pytel, který nosila místo zástěry, když myla schody, a ukázala na větvičku a volala: „Takovou kamélii jsem mívala o každým zahradnickým plese!“ a pošeptala: „Chtěl telecí s nádivkou, už mu asi nebere…“

„Maminko, budete mi pomáhat!“ řekla Rosetka a dodala šeptem: „Pořád se ptá po kocourovi.“

Matka z almárky vzala stříbrné střevíčky na skleněných kramflíčkách, dívala se na dceru, skloněnou nad umyvadlem, a volala: „Na těch bych si vyvrkla kotník!“ a dodala šeptem: „Zakopával o tu potvoru, tak doktor řekl, že kocour musí pryč.“

Rosetka si čistila ouška cípem ručníku a matka přinesla z pokoje atlasové šaty, zvedla je před sebe a dívala se v zrcadle, jak jí to sluší.

„Maminko, umejte si ruce, umažete mi to!“ řekla Rosetka a dodala šeptem: „A kam jste ho odnesla?“

„Rosetko, tobě budou všichni závidět,“ volala matka a pošeptala: „Vodnesla jsem tu příšeru do ďáblický rokle.“

„Maminko, teďka mi přetáhněte tu róbu přes hlavu,“ řekla Rosetka. „Zejtra ho půjdu hledat, to jste to vyvedla.“

„Ach, ty šaty jsou šikanézní,“ zvolala matka a pošeptala: „Včera tatínek poprvně v životě plakal, nikdo z kamarádů už za ním nepřišel, nikdo mu nic nevzkázal, nepozdravoval…“

Rosetka si kroužila smělejší rty, pak připevnila kamélii na šaty.

Matka utřela slzu a vzdychla.

Pak otevřela dveře do pokoje, rozsvítila a oběma rukama ukazovala na vstupující dceru.

„Jen se podívej, tatínku! Dáma s kaméliemi!“

Vychrtlý obličej vykoukl ze křesla.

„Sluší ti to, dceruško, sluší,“ řekl otec a zvedl k obličeji kulaté kapesní zrcátko, díval se do něj a pak ukázal prstem na fotografii mezi okny, fotku silného muže v rozhalené košili, jak stojí u biliáru a kříduje si tágo, ukázal na tu fotografii a řekl: „Z takovýchhle začátků, takovýhle konce,“ dodal a zadíval se do zrcátka a objel si prstem vrásky kolem úst.

„Tatínku,“ řekla Rosetka a jak manekýnka se otáčela, aby se ukázala ze všech póz.

„Sluší ti to, děvčátko,“ hovořil otec tiše, „pěkně se bav, tak jako jsem se já rád bavíval, a radím ti, vždycky chtěj bejt něčím lepším, tak jak jsem to dělával i já…, já, kterej dneska už vím, proč kamarádi od biliáru už nejdou a nepřijdou. Já sám bych za sebou nepřišel taky,“ řekl usměvavý otec a podíval se znovu do kulatého kapesního zrcátka a dodal: „jen kdyby tady se mnou byl můj kocourek, můj kocour, kterej mě vidí pořád tak, jako bych byl mladej a hezkej a milej a tak, víš?“

Pod okny zabečel klakson.

„Taxík je tady,“ zvolala Rosetka, „tatínku, dobrou noc!“ a poslala vzduchem hubičku.

„Jdi, holčičko, a bav se, bav, tak jako já jsem se bavíval, když byl můj čas,“ pošeptal otec a opřel se o futra oken a viděl, jak hráči biliáru se nahrnuli k oknům hospody a dívali se, kdo to sem přijel, nebo kdo to odjíždí?

V kuchyni hodila matka Rosetce plášť z falešných hermelínů přes ramena.

„Maminko, rychle mi dejte padesátku,“ řekla Rosetka.

Matka otevřela otlučený kredenc a vzdychla si: „Ach ty můj bóže.“

Pak atlasová róba vyběhla na pavlač.

Matka se jednou rukou opírala o zábradlí, druhou o bolavý kyčelní kloub. A dívala se, jak točitým schodištěm se snáší na dvůr bílý plášť z falešných hermelínů a skleněné kramflíčky vycvakávají hluk lepšího světa.

Rosetka vyběhla na dvorek, stála nad kanálem a ručkou pokynula matce a upřímně se na ní zasmála. Matka potřásla hlavou a zavřela oči.

Jedna ze stařen řekla jedovatě: „Bude pršet, jsou cejtit kanály.“

Diamantové očko

Cestující položil botku na stupátko vagonu, když jej kdosi chytil za rameno. Otočil se a na peronu stál postarší muž.

„Pane, jedete prosím na Prahu?“ optal se.

„Do Prahy,“ řekl cestující.

„Tak tady, prosím vás, vezměte s sebou moji dcerku Vendulku. Na nádraží v Praze bude na ní čekat zřízenec,“ pravil ten otec a dal do ruky cestujícího dlaň asi šestnáctileté dívenky.

A výpravčí pískal a konduktérka pomohla dívce na otevřený platon vagonu a pak dlaní dávala znamení, že vlak je připraven k odjezdu. A výpravčí zvedl výpravku.

Otec běžel podle vagonu a připomínal: „Vendulko, držíme ti palce! A jak to bude, hned pošli telegram, slyšíš?“

„Tatínku, slyším,“ volala dívenka, „hned pošlu telegram!“ A když vlak minul odjezdové návěstidlo, cestující otevřel dveře a průvanem odvedl dívenku na chodbu. Držel ji pořád za ruku a byl bezradný.

Z kupátka zazníval hovor. „Fakt, to ještě zasvobodna mi šla koupit košili, ale nekoupila, protože nevěděla číslo. Ve dveřích si najednou vzpomněla a přes celej krám volá: ‚Když ho škrtím, tak mám ruku vždycky takhle!‘ a prodavač vzal centimetr a změřil obvod těch rukou a povídá: ‚Číslo čtyřicet!‘ A ta košilka, jak se račte přesvědčit, ta košile mi padne jak ulitá…“

Odsunuly se dveře a z kupátka vyběhl holohlavý cestující a křičel smíchem. „Zabít, to je málo!“ křičel a pěstí bušil do dřevěně stěny vagonu. Když se vyřádil, vrátil se do kupátka, kde ten samý hlas pokračoval: „A já si zase povídám, když mi udělala radost na Mikuláše tou košilkou, překvapím ji na Vánoce kloboučkem. A tak jdu do modes robes a povídám: ‚Chtěl bych ten apartní klobouček, co máte za voknem!‘ A modes robes povídá: ‚Jaké číslo prosím?‘ A já jsem nevěděl, ale vzpomenul jsem si a povídám: ‚Když jsme se jednou hádali, tak jsem svý snoubence dal lepáčka takhle shora a dodnes si pamatuju její hlavinku!‘ A modes robes nosila tak dlouho klobouky a tak dlouho mi je strkala pod dlaň, až povídám: ‚To je von!‘ A dal jsem ho pod stromeček a pasoval snoubence jak zadek na nočník.“

A z kupátka vyběhl plešatý cestující, tiskl si kapesník k ústům a hekal, odstrčil dívenku a visel chvíli z okýnka jak ručník přes troubu, potom znovu zabubnoval pěstí na ostění vagonu a prohlásil:

„Toho chlapa zabít, to je málo!“ a otřel si oči a vrátil se do kupátka.

Cestující, který držel pořád dívenku za ruku, se rozhodl a vstoupil za plešatým.

„Pánové,“ řekla dívenka, když vešla, „já se jmenuju Vendulka Kříštová a jedu do Prahy!“ a napřáhla ruce a hmatala před sebe a dotkla se kučeravé hlavy vtipálka, který se představil: „A já se jmenuju Krása Emil.“

„A já Václav Kohoutek,“ řekl plešatý cestující.

Muž, který dívenku přivedl, chtěl vyhodit aktovku na rechnu, ale zavadil o plešatou hlavu.

„Sakra, to nemůžete dát pozor!“

„Pardon.“

„To někoho udeřili?“ zvolala dívenka. „Ale to je natotata. Já nosívám dopisy do poštovní schránky a znám cestu jako svoje boty, ale ti zatracení pošťáci dali schránku o dva baráky blíž a já jsem narazila čelem na roh tý železný schránky a zranila jsem se. Ale hned jsem dvakrát ten kastlík přetáhla bílou holí!“

„Sedněte si tadyhle k oknu,“ radil plešatý a utíral si oči, „ať vidíte do krajiny.“

Dívenka ohmatala sedadlo, pak okno. Když držela vodorovně dlaň, jako by zkoumala, zda prší, řekla spokojeně:

„Pěkně tam svítí sluníčko.“

A cestující ztichli.

„Tam na nádraží, to byl váš tatínek?“ optal se cestující, který dívenku přivedl.

„Tatínek,“ přikývla dívenka, „ale pánové, můj tatínek, to vám je numero! Toho mi musí každej závidět. Můj tatínek je sadař a jednou přejel dodávkou kulhavou sousedku Dymáčkovou a byl z toho soud. Tatínkovi nepřátelé se radovali, zaplať pánbu, starýho Kříštu dají do lapáku, nebo bude platit jako mourovatej. Ale k soudu přiběhla stará Dymáčková bez berlí, jak čiperka, líbala tatínkovi ruku a děkovala mu, že ji tak krásně přejel, že teďka nekulhá. Jen škoda, řekla, že ji tatínek nepřejel před třiceti lety, že by se byla určitě vdala.“

„Pěknej tatínek,“ pochválil kučeravý.

„Že?“ smála se Vendulka a nastavila dlaň, ale vlak vjel do zatáčky a přehodil slunce z okýnka kupátka do okýnka na chodbičce.

„Sluníčko zašlo,“ řekla.

Cestující se na sebe podívali a pokývali hlavami.

„Ale jakej je váš tatínek?“ optala se a položila ruku na koleno kučeravého vtipálka.

„Můj otec je v důchodu už patnáct let, protože má největší srdce v Evropě,“ řekl kučeravý, „srdce veliký jak kbelík a posunutý doprostředka hrudi…“

„Jen aby…,“ zapochyboval plešatý.

„To je tedy nádhera!“ zvolala Vendulka.

„Ano. A tatínek má smlouvu s fakultou, že po smrti to srdce připadne univerzitě,“ pokračoval kučeravý, „to chtěli to tatínkovo srdce koupit cizinci, ale tatínek je vlastenec, tak řekl, že ne. To se tatínek nesmí chodit ani koupat, ani nesmí lítat ajroplánem, ani rychlíkem…“

„Já vím!“ křičela dívenka. „To aby se to slavný srdce nerozbilo nebo neztratilo, že jo!“ volala a nahmatala ruku kučeravého vypravěče a tiskla ji. „Takovej tatínek jako váš, takovej se ve světě neztratí, tak jako můj!“

„Ano,“ řekl cestující a jako by zkrásněl, „to někdy chodívám s tatínkem na fakultu a tam tatínka vysvlečou donaha a pan profesor tatínka počárá modrejma a červenejma tužkama…“

„Ano, ano!“ radovala se Vendulka. „Protože ty červený tužky jsou tepny a ty modrý tužky jsou žíly, že jo!“

„Ano,“ řekl kučeravý a ukryl dívčinu ruku ve svých dlaních a pokračoval, „a pak tatínka odvezou do sálu a naklánějí se nad ním študenti a profesor hůlkou ukazuje po tatínkovi jak po mapě řek a vykládá a poučuje a potom ten profesor zapne srdce jednoho študenta na megafon…, ale to nic není, to jako když bijete na bubínek nebo služba kráčí v holinkách kasárenskou chodbou, ale když zapnou potom do megafonu srdce mýho tatínka…“

„Tak to je, jako když se vzdaluje bouřka!“ vykřikla dívenka. „Jako když se řítí skála! Jak když se sypou brambory do sklepa, jako když hraje Emil Gilels, že jo!“

„Přesně tak,“ udivil se kučeravý a prstem si objel límeček.

„Ach lidi zlatý,“ radovala se Vendulka, „já jsem tak ráda, že jsem tady s vámi. Že ještě někdo jiný má slavnýho tatínka!“

A vlak jel podle asfaltky a cestující se dívali z okna a tam při silnici viděli poutač pozornosti s velikým modrým srdcem, ze kterého tekly dva prameny, pod kterými bylo napsáno: Na srdce jsou Poděbrady.

Vzduch v kupátku sršel tajemstvím.

„Pan profesor Vondráček se už nemůže dočkat,“ řekl kučeravý, „až se bude skalpelem drát pro to zvláštní srdce.“

„Bodejť by ne!“ smála se dívenka. „Tak vida, zas jedno český srdce bude slavný!“

„Kam se ale kdo hrabe na vašeho tatínka,“ řekl plešatý a stáhl z rechny svoji aktovku.

„To máte pravdu, jenže můj tatínek, ten se musí vidět. Lidi zlatý, jak von vám pěkně tancuje!“ spráskla rukama Vendulka. „O posvícení vytáčíme spolu rohy a celej sál nám dělá kolo. A tatínek si dává hrát sólo. Co se mu ale jednou nestalo! To jsem ještě byla maličká a tatínek si poručil: Červenobílý, protože si na tu melodii zpívá: Zelenobílý, poněvadž naši fotbalisti mají zelený dresy a zelenej prapor, to samý jako Slávie, jenomže v zeleným. A přišel četník a povídá: ‚Červenobílý se hrát nebude!‘ a tatínek vytáhl stovku a podal ji kapelníkovi a povídá: ‚A Červenobílý se hrát bude!‘ A četník: ‚Červenobílý se hrát nebude!‘ A tak se chvíli licitovali jak ve ferblu na třetím cupasu a tatínek to skončil: ‚A Červenobílý se hrát bude!‘ a bác četníka do nosu. Abyste, zlatí pánové, věděli, ten četník byl před tou ránou vošklivej, protože měl nos strženej doprava. A to bylo krve! A tatínek pak tančil Červenobílý a zpíval si k tomu: Zelenobílý, to já, to já mám rád a sousedi se těšili, ten starej Kříšta si tentokrát nadělal do holinek! Jenže za čtyři měsíce, když byl soud, dostavil se k němu krásnej četník a prohlásil, že si tu ránu do nosu přál, dokonce objednal, a děkoval tatínkovi za tu šupu, protože mu strhl nos doleva, a tak ten nos zůstal uprostředka obličeje a do toho četníka se zamilovala bohatá dcerka ze statku a byla z toho veselka. Tatínek ještě teďka dostává od toho četníka o posvícení ošatku koláčů a v zimě zabijačku místo děkovnýho dopisu!“ volala Vendulka plna nadšení.

„Kdo by to řekl?“ dumal plešatý cestující. „Rána do nosu, která založila rodinný štěstí.“ A oblíkal si kabát.

„A co dělá váš tatínek?“ optala se Vendulka.

„Děvečko, už na světě není,“ řekl plešatý, „to byl tak zlatej tatínek, že teprve teďka vidím, jak byl zlatej, teďka, když už na světě není… On pořád chodil na noční… To ráno vrzly vrátka, maminka nalila do škopku vřelou vodu, tatínek na dvorku uložil domáka…“

„Co to je ten domák?“ optala se.

„To byl velkej kus uhle, co si nosili horníci domů, měli našitou v kabátě takovou velikou kapsu…, a potom tatínek vstoupil, vysvlíkal se, maminka postavila na štokrle hrnec kafe, tatínek se umyl, pak se posadil a jedl kus chleba a zapíjel to kafem a přitom se vyzouval a obouval do pěknejch střevíců, oblíkal…, akorát to vždycky dělal tak, že dopil kafe a nasadil si čepici a šel hrát k Modrý hvězdě karty s kamarádama a já jsem mu v poledne přinesl oběd a tatínek se najedl a hrál dál. Ve čtyři hodiny přišel domů a lehl si na podlahu, aby si narovnal kostru, jak říkal. A když se prospal, šel zase na šichtu. Ale jednou maminka nalila vřelou vodu…“

Vlak zpomaloval a plešatý cestující podal Vendulce ruku: „Děvečko, přeju ti v životě hodně štěstí, ale já musím vystupovat,“ a vyšel na chodbičku.

Vlak zastavil.

Vendulka nahmatala mosazné očko v okenním rámu a spustila okénko a volala na peron venkovského nádraží: „Zlatej pane, dovypravujte mi to, zlatej pane!“

Plešatý cestující se postavil pod okénko a pokračoval: „Maminka nalila zase vřelou vodu, ale tatínek nepřišel. Když voda vychladla, tak se šla podívat, kdepak je otec? A do seknice padla tatínkova fajfka…“

Vlak se rozjížděl a plešatý cestující klusal podle vagonu a vykládal: „A maminka vzala tu fajfku a rozplakala se, vzala vlňák a běžela na šachtu…, tatínka zavalila skála…, kamarádi nám to přišli říct…, ale báli se…, tak postavili fajfku ke dveřím a utekli…, ale děvečko, víš, že jsem nikdy svoji maminku neviděl spát? Když jsem se probudil, už byla vzhůru…, když jsem šel spát, ještě něco spravovala…, viděl jsem ji spát… až potom…,“ volal plešatý cestující a zastavil se a oddychoval.

Vendulka volala: „Zlatej pane, vodpusťte mi to, že mám ještě tatínka na světě, vodpusťte, vodpusťte!“

Ale vlak vjel do zatáčky a přenesl slunce z okýnka na chodbičce do okna kupátka.

Po chvíli řekl cestující, který přivedl dívenku: „Můj tatínek byl koželuh a měl nemoc, který se tenkrát říkalo sněť starců. To mu rok co rok uřízli kousek nohy, takže jezdil na vozejčku. Jeho zábava byla, že pěstoval růže, který se táhly podle zdi koželužny, a ty růže se jmenovaly maršalky a byly žlutý. A tatínek je měl spočítaný a střihal je jen on sám a jedině do kostela nebo slečinkám. Ale když skrz naši zeď prorazili ulici, tak podkopali ty maršalky a tatínek z toho mohl umřít taky. Ale našel si jinačí zábavu. Jezdil do zatáčky smrti a tam řídil dopravu. Nejdřív rukama, potom praporkem. A od rána do večera, a i když pršelo. Musel jsem přidrátovat k vozejčku deštník. Tak osm let. Když zemřel, tak u hřbitova stála stovka náklaďáků a to místo v zatáčce smrti bylo zasypaný kytkama takhle vysoko!“

„Jak vysoko?“ optala se Vendulka.

„Takhle,“ řekl cestující a zvedl dlaň dívenky a dodal: „Ale když zase v tý zatáčce byly havárie, tak tam dali dvě veliký zrcadla…“

„Ale božíčku, vy máte taky slavnýho tatínka!“ zvolala. „Tatínka, kterej se vám proměnil v zrcadla!“

A cestující se na sebe podívali, pak se koukali z okýnka a vlak vjížděl do městečka a na rohu ulic visela dvě kulatá zrcadla jak obrovský cvikr a ta zrcadla si přehazovala tu nepřehlednou zatáčku.

Vzduch v kupátku sršel tajemstvím.

„Váš tatínek tam na nádraží byl tak štíhlej…,“ odkašlal cestující, který dívenku přivedl.

„No jo,“ zvolala, „ale kdybyste ho viděli před rokem! Tlustej jak bandur! A zarostlý srdce a polámaný játra a žaludek a ledviny. Maminka říkávala, následky nezřízeného života. A doktor předepsal dietu, ale tatínek byl slabej, protože rád papal. Tak jedna kořenářka mu poradila, že když nemá vůli, tak pomůže jedině, když něco hrozně urážlivýho řekne policii. A to štěstí! Tatínka sbalili, do protokolu nadiktoval ty urážky a ještě je podepsal. A dostal půl roku a tatínkovi nepřátelé se radovali, zaplať pámbů, ten pardál Kříštů už nás nebude provokovat. Jenže tatínek se za půl roku vrátil štíhlej jak student a hned U Věnce uspořádal tiskovou konferenci a všecky pohostil a řekl: ‚Vy prispoláci, správnej kriminál je nade všecky lázně světa! Hele, a ještě jsem si přivezl dva tisíce korun! A zdravej jak rybička!‘ A tatínek vzal za knoflík kabátu a takhle udělal, jako by luftoval, a měchatý sousedi museli uznat, kam se kdo hrabe na starýho Kříštu… ale pánové zlatí, jestli se neurazíte, já vás zvu a přijděte k nám na Hradčana, každej čtvrtek tam máme taneční zábavu, přijděte mi provětrat faldy! Ale ode dneška za dva měsíce, ano?“

„Zatancovat?“ polekal se kučeravý.

„Zatancovat, poněvadž já už jsem dospělá! A pan doktor mi řekl, jak mi bude šestnáct, že mi udělá operaci. A ta operace bude tenhleten tejden! A potom uvidím i já ten krásnej svět. Budu vidět lidi a věci a krajinu a svoji práci. Jak asi budou krásný ty košíky, který pletu? Zlatí pánové, ten svět musí bejt krásnej!“

„Myslíte?“ ušklíbl se muž, který dívku přivedl.

„No jejda! Musí bejt krásnej,“ vykřikla Vendulka, „protože tam v ústavě se mnou dělá jeden a jmenuje se Ludvík a ten, než se k nám dostal, byl tak nešťastně zamilovanej, že si škrábal pod víčka inkoustovou tužku tak dlouho, až doktor mu řekl, hele, ještě jednou a už nikdy neuvidíš tenhle krásnej svět. A Ludvík řekl, že s tímhle krásným světem už nic nechce mít. A naškrabal si tu inkoustovou tužku pod víčka zas. Teďka se mnou plete košíky, ale po světě se mu tak hrozně stejská, že vyje jako pes u boudy…, ach, ten svět tedy musí bejt krásnej, tak krásnej jako to srdce vašeho tatínka, to srdce veliký jak kbelík! Tak krásnej musí bejt svět jako váš tatínek, kterej se vám proměnil ve dvě kulatý zrcadla v zatáčce smrti. Zlatí pánové, za dva měsíce uvidím, přijdete si se mnou na počest zatančit?“

Odhrnuly se dveře.

„Jízdenky prosím,“ řekla mladá konduktérka a zívala nudou.

Romance

1

Gaston Košilka už chvíli postával před osvětleným Pramenem. A když se znovu podíval do výkladní skříně na svůj obličej, zase si potvrdil to, co už věděl dávno, že se sám sobě vůbec nelíbí, že je docela nenápadný mladík, který se z biografu vrací ještě víc dobit, než byl, když tam šel. Ve výkladní tabuli viděl svoji tvář a bylo mu jasné, že nikdy nemůže s touhle postavou být tím, kým by chtěl. Fanfánem Tulipánem.

A když se znovu pomučil svým obrazem v zasklených dveřích Pramene, objevila se tam cikánka, stiskla kliku a vyšla na Hlavní třídu a v ruce nesla půl bochníku chleba. Gaston se podivil, jaké má ta holka šaty. Byly to dvě proti sobě sešpendlené zástěry, takže když stála na obrubníku chodníku a rozhlížela se na obě strany, aby ji nepřejela tramvaj nebo auto, Gaston nepoznal, kde má ta holka záda a kde hubená prsa. Utřel si z čela pot a řekl:

„No nazdar hodiny!“

A cikánka se otočila, vyplázla na něj bělmo očí a nabarvené rty a chtěla něco říct, ale hlas jí selhal. Pak vlnivým nomádským krokem přešla Hlavní třídu a v dlani obrácené k nebi nesla těsně u černých vlasů ten půlbochník chleba a bílá kůrka črtala večerem její cestu. Když se zastavila před osvětlenou výkladní skříní Tepu, stála ve vykloubené póze a šilhala po Gastonovi.

Dodal si odvahy a přešel tam taky.

„Dej mi pokouřit,“ řekla.

Nastavila pootevřený ukazováček a prostředníček.

Vložil mezi prsty cigaretu, a když zapaloval, řekl světácky:

„Vonějí ti vlasy.“

„A tobě se klepou ruce,“ řekla.

„Mám těžkou práci,“ zamrkal.

„Co děláš?“

„Jsem instalatérskej pomocník,“ začervenal se.

„Ó, to jseš pán. Ale kolik stojí támhleten svetr?“ optala se hlubokým altem.

„Kterej? Tenhle?“

„Ne, támhleten růžovej!“

„Pětačtyřicet korun.“

„Tak hele. Kup mi ten svetr. Já dám k ségře ten chleba a půjdeme spolu někam. A uvidíš,“ slibovala, a když si dávala šluka, propadly se jí tváře a zasvítily oči.

„Co uvidím?“ polekal se.

„Uvidíš. Napřed kup a pak uvidíš. Přisámbohu, budu tě mít ráda,“ řekla a zdvihla prsty i s cigaretou k přísaze.

„Za svetříček?“ podivil se.

„Za svetříček.“

„Ale je zavříno!“

„Nevadí, dej mi ty lovy a já si ten svetříček zejtra koupím.“

„Lovy?“

„Lovy,“ řekla a vyprskla špačka a zamnula prstama.

„Ach takhle? Lovy?“ pochopil Gaston. „Mý čestný slovo, že ty prachy ode mě dostaneš!“

„Přisámbohu, Panenka Maria tě přijde v noci strašit, jestli mi je nedáš, přijde!“ hrozila a byla vážná a bez jediné vrásky a dívala se zblízka Gastonovi do očí a oči měla do půl ksichtu jak Lollobrigida. A z ničeho nic, jako by učinila velký objev, prohlásila Gastonovi:

„Máš takovýhle voči!“ a z palce a ukazováčku udělala písmenko O a nasadila si je na oko.

„A ty jako dvě studánky.“

„Ano, jako dvě studánky,“ nepodivila se, „cigánky, když jsou mladý, mají krásný všecko. A já jsem mladá,“ řekla a nastavila prsty.

Gaston něžně vložil do jejích prstů cigaretu. Pak si zapálil taky. Díval se chvíli do tabule výkladní skříně, narovnal se a podíval se směle na davy proudící Hlavní třídou, lidé se za ním otáčeli a Gaston Košilka si najednou přál, aby všichni jeho známí kluci a holky, všichni jeho příbuzní šli teďka Hlavní třídou dolů a viděli jej, jak stojí těsně vedle krásné cikánky, jak se jí dívá do očí a přitom kouří…, a teď vedle ní kráčí a ta cikánka, i když má rozdrbané střevíčky, vykračuje si drobnými krůčky jak nějaká dáma.

„Je to dobrý,“ řekl a poskočil si.

„Co je dobrý?“

„Všecko je dobrý,“ zvolal a stiskl cikánce loket, protože proti nim šla sousedka s nákupem

„Dobrý večer, paní Funděrová!“ pozdravil Gaston, pro jistotu, aby si ho sousedka všimla.

A paní Funděrová postavila tašku a metala po mladíkovi očima a viděla, jak Gaston drží dívku za loket, a neudržela se a zvolala:

„Chudák maminka!“

Ale cikánka zahnula z Hlavní třídy do uličky k řece a kouřila, jako by vzdychala. A ulička byla tichá a rozbitá a slibovala, že se v ní může ledacos přihodit, ledacos stát. Vysoká plynová lucerna stála před rozbitým stavením, které se podobalo tyrolskému statku. Do prvního patra mizely dřevěné schody. Zteřelé zábradlí se na jedné straně zřítilo a viselo šikmo jak žebřík.

Bílá kůrka bochníku chleba svítila a cikánka lámala tu kůrku a jedla a ty kousky bílé kůrky svítily jak bělmo jejích arabských očí.

„Tady jednou,“ svěřil se Gaston, „tady jsem stál a bylo mi všelijak. A pršelo, jen se lilo. A tadyhle ve světle týhle plynový lucerny tančili a zpívali tři cikánský fakani, takhle se z nich řinula voda…, ale ty fakani zpívali, pořád tím jejich gragra gloglo zpívali a navlíkali se a vyvlíkali se z toho tanečku… a lilo jak z konve a mně bylo najednou z těch fakanů dobře.“

„To byli haranti mý ségry,“ řekla a položila střevíc na první schod, „půjdeš se mnou nahoru?“

„Samo…, ale co tvá sestra?“

„Jela i s dětma na chmel.“

„Tak komu neseš ten chleba?“

„Bráchovi, ale ten už jel na šichtu,“ řekla a běžela vzhůru po schodech, nahoře se zastavila a radila Gastonovi, „stát! Tam chybí prkno…, tak, na tohle prkýnko nestoupej!“ A Gaston se chytil zábradlí, ale to se s rachotem zřítilo do dvora. Když se vyškrábal nahoru, viděl, že do střechy je díra a jsou vidět hvězdy. A cikánka se radovala a poskakovala a bylo slyšet, jak dřevěná podlaha se drolí a sype do dvora. Vzala Gastona za ruku, kopla do dveří, které dlouze naříkaly. Pak prošli temnou chodbou, a když otevřela další dveře a vstoupila, Gaston spráskl ruce.

„No nazdar hodiny!“ zvolal.

A v jednom ze dvou oken zářila plynová lucerna, která vyrostla z chodníku a šikmo svítila na podlahu velkého, prázdného pokoje, a světlo lucerny se lomilo o zrcadlo, které leželo na futře okna a házelo na strop stříbrný obdélník, z kterého se do pokoje sypalo a mžilo jemné a něžné světlo, které rozehrávalo všecka sklíčka benátského lustru, který visel od stropu a třpytil se jak klenotnický krám. A strop pokoje byl klenutý a s kvelbem jak rozevřený bílý deštník o čtyřech drátech.

„Kde jste ten lustr… to…?“ optal se.

„Co… to… Jako myslíš lohli?“ zvolala a udělala zlodějské znamení rukou.

„No… lohli,“ řekl.

„Ať jsou mý děti mrtvý,“ rozkohoutila se a položila chleba na futro druhého okna, „jestli jsme tohle nekoupili v bazaru. Ségra si mohla koupit kuchyň, ale ségra si radši koupila tohle zrcadlo,“ vykřikla a běžela podle zdi, na které se táhlo dlouhé zrcadlo od podlahy až ke stropu.

A Gaston se obrátil a benátský lustr se zrcadlil v zrcadle ještě jednou a vydával kolem sebe zář jak rozžatý vánoční stromeček.

„My nejsme jen tak docela vobyčejní cikáni,“ řekla cikánka a postavila nohu do základní pozice baletky, „náš dědeček byl cikánský baron! A nosil sako a bambusovou hůl a jedna moje ségra mu votvírala dveře a druhá ségra mu pořád leštila boty, abys věděl!“ a zvedla hlavu, ale rozkašlala se.

„No tak dobře… Ale že jseš pořád tak nastydlá?“

„To my cikáni pořád. Když jsme byli v divadle, tak hráli Carmen a ta Carmen byla cikánka a taky zpívala, jako by byla nastydlá.“

„A kde děláš?“

„Já? Tam, kde spím, tam nahoře v cihelně, kde vařím a uklízím,“ vzdychla a vzala noviny a šla k oknu a ve světle lucerny z ulice si četla.

Gaston hmatal do zrcadla na svoji tvář, z hlavy mu vyrůstal tamten benátský lustr a stříkal v obloucích briliantová sklíčka jak chrstající kašnička, v zrcadle viděl cikánku, jak sedí na futře a čte si v bílých novinách…, a když si pomyslil, že by jej tady někdo z jeho známých kluků a holek viděl, že by jistě každý šílel a žárlil, rozpřáhl ruce a zatočil se pokojem a sladce zakřičel.

„Hele, Čechu,“ řekla cikánka a seskočila, „dej mi čtyřicet korun, nebudeš litovat. My cikánky jsme taky čistý.“ A na důkaz vytáhla ty dvě proti sobě sešpendlené zástěry a ukázala do zrcadla, kde se rozsvítily bílé kalhotky.

„Takže dáš čtyřicet!“ zvolala a přitulila se.

Objal ji, jak viděl ve filmu, ale když ji pohladil po vysedlých lopatkách, překonal se a řekl: „Kdepák, pětatřicet a víc ani tohle!“

A nastavil nehet.

„Tak tedy pětatřicet, ale hned!“

„Ne, až potom. Až uvidím, jak jsi říkala.“

„Já vím…, takový jste všici. Nejdřív slíbíte a pak holku nakopnete.“

„Ale ne já!“ ukázal na sebe Gaston a vyrostl, „já, holka, když něco slíbím, tak já to taky splním.“

„Dobrá, dobrá,“ chraplala, „tak mi aspoň ty lovy ukaž!“ A prstem mu kreslila po prsou a zvedala oči.

„A proč? Dal jsem ti slovo… a tady máš ruku!“

„Slovo a ruka! Jistější je vidět ty lovy. Vždyť já bych tak ráda měla ten svetřík.“ Vzala ruku, kterou jí nabízel, a položila si ji na svůj prs. „Víš ty, jak by se ten svetříček na mně pěkně dělal?“ optala se a obejmula jej rukama a spojila je za Gastonovým týlem. Sáhl do náprsní kapsy, opatrně oddělil bankovky a trnul, aby nevytáhl stovku. A vytáhl padesátikorunu.

„Ty máš lovy!“ jásala a vystoupila na špičky a dotkla se čelem jeho čela a ohrnovala bělmo očí, stočila hlavu tak, že koutky jejich očí se dotýkaly, kolíbala hlavou a jejich oči jako by se obtiskávaly jedny v druhých, pak mu mrkala řasama do jeho řas a volala:

„Máš, máš! Tak jdem? Nebo hned tady?“

„Ne,“ polykal a ze rtů si vytáhl dlouhý vlas, „ne, maminka není doma, tak půjdeme k nám, uvaříme si kafe, pustíme džez… a…,“ nedořekl.

A cikánka jej líbala a každý polibek voněl hořkou mandlí a Gaston jedním okem se díval do zrcadla a to zrcadlo bylo filmovým plátnem. A do druhého oka mu volala nabarvená ústa: „Ó, to to bude nóbl. Nikdo nebude doma, nikdo, nikdo, jen my dva a kafe a džez!“

Obejmul ji, a když se zkontroloval v zrcadle, řekl:

„Jsi rozkošná, Julinko.“

„Já nejsem Julinka, ale dáš mi ty prachy?“

„Tady máš tedy ty tvoje lovy.“

A díval se na filmové plátno do zrcadla a podal dívce tu bankovku.

Vzala ji, poplivala, pak pečlivě složila do osmerky, vyhrnula zástěru a zastrčila tu padesátku pod gumu bílých kalhotek.

Pod dojmem bílé chlebové kůrky, bílých novin, kalhotek a plynové lucerny vržené zrcadlem v okně na strop Gaston cikánku objal, políbil ji, pak jí jel rukou po boku, jak to dělával Gérard Philipe. A cítil, jak cikánka si rukou střeží tu bankovku v gumě.

Pak vyšli na chodbu, kde střechou svítily hvězdy, Gaston se zasmál a řekl: „No nazdar hodiny!“

A dodal: „Moje tetka říká, že cikáni, jak jich není v cimře patnáct, tak že se cejtějí vopuštěný…, co?“

2

Rozptýlené světlo zadní stěny rádia a zelené oko ozařovaly pokojík. Tam, odkud vytékala muzika, tam se kormoutil džez a trochu poblíž mikrofonům chrčel Louis Armstrong. Teď svoji trubku asi držel na klíně a nastydlým hlasem spíš si něco jen tak pobrukoval, než zpíval, spíš jako by si podesáté sklenici grogu něco vypravoval o věcech, které se staly dávno…

„Ty,“ řekla cikánka z chladných peřin, „ty chujíčku, dej mi pokouřit.“

„Cigarety jsou na židli, sirky taky,“ pravil Gaston.

A Louis Armstrong přestal zpívat, teď vzal do těch černých pazourů tu svoji rouru, vzal ji do ubrousku, jako se bere láhev sektu, a dál drásal melodii o dívce s borůvkovýma vlasama a dál se přitom tvářil, jako by mu škrábali játra nebo pojídal mleté sklo.

„A nezapal mi postel,“ napomenul.

„Ne. A kdyby? Ale ten zpívá, jako když já mluvím.“

„Je to černá huba tak jako ty. A popel klepej za pelest!“ poroučel.

„No, ale chujíčku, pocem.“

„Mám rozsvítit?“

„Ne, potmě jsou lidi hezčí, ale…“

„Jakýpak ale?“ vyskočil Gaston. „Vždyť jsi ani nechtěla, abych ti rozep ty tvoje zástěry. A popíchal jsem se. Tak jakýpak ale…?“

„Když já si pořád myslím, že mě chceš vykopnout.“

„Měl bych…“

„Chujíčku, pocem,“ ropotala v posteli, „nech mě tady u tebe spát, víš…, my cikánky, když se s někým vyspíme, tak se hned zamilujem.“

„Nezapal mi tu postel!“

Zdvihla nad sebe, jak mohla nejvýš, uhlík cigarety. „Kdepák! Tak hele, teďky myslím jen na tebe. Pěkně prosím, nech mě tady spát, nech, nebudeš litovat.“

„Já ráno musím brzo do práce.“

„Tak ty si myslíš, že bych tě vykradla?“

„To zrovna ne, ale…“

„No to bych tady toho od tebe chytla! I vy darebáci. Ty myslíš, že nevím, že do tohletoho baráku chodila Ilonka? A že se ti tady podřízla v zápěstí?“

„Podřízla, podřízla!“ vyskočil a zase se posadil. „Ale ne u mě. U sousedů, chodil s ní Franta. Ale kam jsi dala tu cigaretu?“

„Heja, heja sverige! Kam jsi dal voči! Zmačkla jsem vajgla do škatulky. Ale to ti povídám, že naši si stejně vyčíhají Frantu a pomstí se, přisámbůh, že se pomstí!“

„Nemrskej sebou v tý posteli!“

„A co si ty, Čechu, vlastně myslíš? Kdo já jsem? Já nejsem chudá holka. Mám dvoje peřiny a záclony na dvoje vokna. A můj dědeček byl baron a nosil bambusovou hůl a modrý sako. Ale ty moje záclony by se ti tady dělaly pěkně!“

„Možná, ale proč jsi nechtěla, abych ti rozepnul ty tvoje zástěry, proč? A proč jsem svý ruce musel mít kolem tvýho krku, proč?“

„Chceš vědět proč? Protože jsem si myslila, že bys mi mohl… to…,“ řekla a rukou naznačila zlodějský hmat.

„Já že bych ti ukradl tu padesátku!“ vyskočil. „A proto jsi nechtěla, abych ti rozepnul ty zástěry?“

„Jsme vopatrný…, ale chujíčku, pocem, sedni si na postel, sedni si ke mně, hele, co kdybysme spolu začali novej život?“

„Já jsem to ještě nikdy nezkoušel…“

„To nic není, všecko tě naučím. Začneme spolu žít na hromádce, a když se ti to nebude líbit, tak mě můžeš vyhnat. Ale až pak. Já umím vařit, uklízet, vyprala bych ti, zašila, donesla oběd. A rozepla bych se ti celá. Jen bys mi nesměl chodit za holkama.“

„Já stejně nechodím.“

„Tak to je správný. Já bych to hnedka poznala a skočila bych ti do Vltavy. Ale kdybysme si šli zatančit ke Světovům, kdyby někdo pro mě přišel tančit, co bys dělal, co?“

„Co bych dělal…“

„Tak ty bys mě nechal jít tancovat s jiným?“ vyskočila z postele.

„Očisti si nohy, než vlezeš do postele, máš je beztak špinavý,“ trnul.

„Správně,“ řekla a ometala si chodidla, „jseš pro rodinu. Ale ty bys mě nechal jen tak jít tancovat s jiným?“ zvolala, a když zívl a díval se dál nechápavě, vykřikla, „ty bys mi nedal pár facek?“ a opět si lehla na chladnou peřinu. Gaston zavřel oči, oběma rukama si mnul skráně a viděl znovu ten svůj obličej na začátku tohoto večera ve výkladní skříni Pramenu, viděl sebe v zrcadle, jak ta cikánská holka byla na něj hodná a tady v posteli nejdřív vylekaná, pak stydlivá a nešikovná… Když tak rozvážil, řekl: „Dal bych ti pár facek, jen by ses oblízla!“

„Věděla jsem to. Tak přeci mě máš rád!“ zajásala.

A mrskla sebou a obrátila se břichem do peřin a kopala bosýma nohama.

„Ale já jsem spíš samotář,“ řekl.

„To je správný,“ pochválila, „tak to má být. Víš, chujíčku, kdybys byl doma ty a já, tak já bych tady byla tak, jako kdybych ani tady nebyla. Tak dovedou bejt cikánky tichý, když to jejich muž chce.“

„Ale jak to bejvá, přijdou i děti. A s nima starosti.“

„Jakýpak starosti. Já už mám malou holčičku a jmenuje se Margitka.“

„To je škoda. Já jsem chtěl dycky blonďatý děti.“

„Tak je budeš mít. Margitka je blonďatá. Měla jsem ji s blonďákem, Čechem…, ale pak mi moc pil a vyhodila jsem ho. Ach, ta ti je hezká!“

„No jo, ale kde by spala?“ podrbal se.

„Tak jako jsem spávala já. Bude spát v šupleti od kanape nebo v almaře. A potom, Margitce už budou tři roky a dojde ti pro cigarety, pro pivo, podá ti bačkory. Jak jsou tady ty vokna široký?“

„Metr dvacet.“

Mrskla sebou a otočila se opět na záda a radovala se:

„To je štěstí! Zrovna tak široký jsou ty moje záclony. A ty ti tady budou dělat parádu. Tak abys věděl…,“ svezla nohy z postele a vyhrnula zástěru, „tady je těch padesát korun. Ať máme něco do začátku, víš?“ a zpod gumy bílých kalhotek vyjmula na osmerku složenou bankovku a položila ji na stolek postřikovaný zeleným magickým okem.

„Kolik je ti let?“ optal se.

„Osumnáct. Ještě bych ti byla deset let hezká. A kolik je tobě?“

„Dvacet tři.“

„A to je nejlepší věk. A jako fešák mi vydržíš ještě patnáct let. Ale kdybych šla tancovat s jiným, že bys mi vyšil triko.“

„Vyšil. A jak!“

„Přísahej!“

„Přísahám!“

„Tak, a teďka už ti věřím. A ty uvidíš, co dokáže cikánka, když má někoho ráda. Všichni ti budou závidět. Ty jsi můj muž, a tedy můj pán, ty jsi odteďka pro mě moje všecko.“

Hovořila vážně, přikyvovala si na znamení souhlasu. Gaston se rozhlížel po pokojíku, který mu připadal fádní a nudný. Když si vzpomenul na ten pokoj s tím benátským lustrem a plynovou lucernou před oknem, nepřál si nic jiného než hned sbalit své věci a navždycky z tohohle pokojíku odejít a nastěhovat se tam do Židů, do toho stavení, které se rozsypává, ale kde stropem v chodbě jsou vidět hvězdy a kde je možno večír číst noviny ve světle pouliční lampy.

„Co ale tomu řekne moje maminka?“ optal se.

„To nech na mně. Řeknu jí: ‚Paní, já jsem taky člověk.‘ Ale co kdyby tvá maminka řekla: ‚Cikánku si vezmeš jedině přes mou mrtvolu.‘ Co ty?“

„Řekl bych jí: ‚Maminko, lehni si, ať tě překročím.‘“

Nastavila mu ústa.

„Teď z lásky,“ řekla.

Pak rozpínal jeden zavírací špendlík po druhém a ruce se mu chvěly, když ty dvě rozšpendlené zástěry spadly na podlahu jak kněžský ornát…

A za nimi z rádia vytékal džezový zpěv, tři černošky dunivým hlasem zpívaly… Ó Johny…, tři dunivé černošky, které jako by stály na žebříku v hluboké dunivé studni a každé se drala z hrdla píseň o tom samém štěstí nešťastně šťastné lásky… Ó Johny, my darling…

3

V křoviskách před Zámečkem zazpíval první pták. Pak se přidávali ostatní a jitřní vzduch byl plný ptačího zpěvu. Gaston zavěšený do cikánky se zastavil před skříňkou s filmovými obrázky. Na plakátě držel Gérard Philipe kord a měl rozhalenou košili.

„Jeden den bych chtěl bejt Fanfánem, jen jeden den,“ postesknul si Gaston.

„Tímhle?“ ukázala.

„To není žádnej tenhle, to je Gérard, jako Fanfán Tulipán, víš?“

„A co má bejt? Tak hele, já ti něco řeknu. Ty jseš instalatérskej pomocník, a když lidem neteče záchod, kdo přijde? Ty! Když neteče vodovod, koho zavolají? Tebe. Vo tobě a vo mně by měli natočit film. A potom, máš svý jistý a jseš lidem prospěšnej, tak na co bys skákal po střechách se šavlí v ruce? Až přijdeme k cihelně, tam to uvidíš. Každej druhej cikán je Fanfán Tulipán, kterej ale dělá cihly. A z těch cihel se dělají baráky.“

„Když ale Gérard je tak hezkej!“

„Hezkej, hezkej,“ řekla cikánka a vzala za cíp plakátu a rycnutím jej utrhla, „až budeme mít svatbu, pozvu svý bratrance, co skládají uhlí. Čtyři Gérardy uvidíš! A přijde i můj dědeček v modrým saku a s bambusovou holí,“ vykládala vážně.

Pak kráčeli kolem sochy Podlipného, který jako by prstem svolával zatoulané psy k noze.

„Jseš zrovna tak hezkej jako můj táta Demeter, kterej mě nosil na ruce a kouřil, maminka šla za ním a táta jí sem tam dal cigaretu, aby si dala taky šluka. Skládal na Žižkově uhlí a lidi říkali, že vypadá jako náčelník.“

Cikánka neustále hovořila, a když kráčeli podle starého ramene Vltavy, Gaston poprvně poznal, jak ženská ruka dovede vstřikovat důvěru rovnou do srdce. Už se rozbřeskovalo, několik rybářů hrbilo hřbety zrovna tak jako své pruty. Na špici ostrova Manin vyli v klecích vlčáci a stromy a keře se třásly ptačím zpěvem.

„Zkrátka, jseš instalatérskej pomocník, a kdo je víc?“ řekla cikánka nakonec.

„Víš,“ svěřoval se Gaston, „ten můj novej mistr, to ti je pes. Pořád, abych mu tykal. Ale holka, jak mu mám tykat, když je starší o dvacet let než já. A když mu proto nechci tykat, tak mě ukazuje celý hospodě a křičí: ‚Lidi, viděli jste někdy takovýho vola?‘“

„No nazdar hodiny,“ řekla cikánka.

„Tak vidíš,“ zasmál se Gaston, „víš, holka, já vím, že mistr má pravdu, když mi říká: ‚Hele, když si budeme v práci tykat, tak já v tý důvěrnosti tykání ti můžu říct všelijaký hejblata a ofučky, jak šikovně jít na věc, ale takhle?‘ A já se na něj dívám a říkám mu: ‚Nezlobte se na mne, mistře, ale když vy už máte vodrostlý děti, a potom, já se vám v práci nemůžu rovnat, jste machr, kampak se hrabu.‘ A mistr už zase na mě ukazuje celý hospodě a křičí: ‚Ejhle, Gaston si drží svýho mistra vod těla, lidi, viděli jste někdy takovýho vola?‘ Tak na mě huláká a pak zase do mě hučí: ‚Gastone, ty mě musíš překonat, ty musíš číhat na ty moje ruce, abys to uměl ještě líp. Gastone, hříbátko když vycucá kobylu, tak do ní kopne! Tak vode dneška to přestane, když mi nechceš tykat, to nebude práce, ale vojna, to nebude vojna, ale to bude koncentrák! A Gastone, žádná společná aktovka!‘ Takhle mistr křičel a zvedl aktovku a vysypal z ní můj kastrolek s vobědem i se lžicí na podlahu. A když jsem ten kastrolek sbíral, ještě mi ho odkopl od ruky.“

„Tak ty se jmenuješ Gaston? Gaston, Gaston! Ale já ti něco řeknu, Gastone, to jméno je hezčí než Fanfán! Ale Gastone, proč neřekneš mistrovi: ‚Ty!‘ Jseš přece jeho pomocník, ne?“ řekla, když vešli na trojský most. Zastavili se a ona hladila drsnou strukturu zábradlí.

„Sáhni si, je tady ještě cejtit slunce ze včerejška. Ale proč neřekneš mistrovi: ‚Ty!‘“

Gaston se naklonil přes zábradlí, pak obejmul cikánku a pošeptal: „Jsem nesmělej.“

A ukazováčkem ukazoval dolů.

Tam na náplavce ležel v peřinách obrovský nahatý cikán, ležel naznak a celý trup byl venku a jak leporelo byl poset vytetovanými obrázky. Jednu ruku měl založenou pod hlavou a měl takový sval, že to maso dělalo podušku. Dva kníry se podobaly koňským ocasům. A ten obr volnou rukou klidně kouřil, díval se do modrounkého nebe na poslední hvězdu a kouřil. Vedle něj spočívala chundelatá hlava s obličejem v polštáři. A zpod mostního oblouku trčela voj od bryčky s plachetkou a zadek hnědého koně, který mrskal ocasem sem a tam.

„Naši,“ řekla pyšně cikánka, „taky přijeli zdaleka na kolesce. Taky asi budou tady hledat práci, jako před rokem my.“

„Že ale dá koně pod most a sám leží v rose?“

„Než si zvyknou, tak jako my. My taky, když je pěkně, tak taky radši spíme venku. V baráku nás to dusí… Ale můj táta Demeter byl taky tak tetovanej, v neděli jsme s ním leželi v posteli a prstem jsme si po něm ukazovali jak ve vobrázkový knížce a táta se smál, protože byl lechtivej.“

„To je krásný,“ řekl Gaston, „že ještě jsou na světě takový lidi!“

A chundelatá hlava vedle tetovaného vousáče se obrátila, rukama si rozhrnula vlasy jak vrbičky a byla to cikánka, která se protahovala a zívala. Pak cikán, který se pořád díval do nebe, jí podal cigaretu, kterou kouřil, a cikánka se taky dívala do jitřního nebe a kouřila a potom vrátila cigaretu a zase si pochutnával na modrým dýmu cikán. Lidé, co čekali na tramvaj, se nakláněli přes zábradlí mostu, ale cikáni si podávali a vraceli cigaretu a dál kouřili a dál se dívali do zrůžovělého nebe. Poslední hvězda zamžikala. Pak přijela tramvaj.

Skočili na stupátko, pak stáli na zadní plošině a cikánka byla pyšná, narovnala se a dívala se do očí těch, kteří viděli na náplavce ty dva cikány. Ale předčasně probuzení lidé znovu podřimovali nebo hleděli tupě na podlahu. Podle plotů vilek kráčela ženská a nesla bambusovou tyč, kterou zhášela plynové lucerny.

„Můj dědeček měl bambusovou hůl a modrý sako,“ řekla cikánka, „a když potkal na ulici rodiny, který se hádaly a plivaly po sobě, dědeček měl takovou moc, že jen udělal tou bambusovou holí takhle,“ cikánka nakreslila do vzduchu vodorovnou čáru, „a bylo po hádce. A když kdosi z tý rodiny ještě runcal, udělal dědeček prstem takhle,“ cikánka mrkala prstíkem, „a cikán musel přijít až k dědečkovi, kterej ho pak jako cikánskej baron praštil tou holí přes hlavu… a hotovo.“

„Jen jestli je to pravda,“ řekl Gaston.

„Gastone, ať jsou naše děti všecky mrtvý, jestli lžu!“ slinila si prst a zvedla k přísaze. „To dědeček taky jako baron soudcoval fotbal. V Rozdělově hrálo proti sobě dvacet a dvacet cikánů a dědeček…“

„Ale holka, fotbal se přece hraje o jedenácti!“ zvolal Gaston.

A polekal se, když se z lavice zvedl jeho mistr, za jízdy vrávoral ke svému pomocníkovi, díval se na něj, pak na cikánku, která si dupla:

„Povídám dvacet proti dvaceti, byla jsem tam. A dědeček soudcoval bambusovou holí, na krku měl na zlatý šňůrce stříbrnou píšťalku, a jak někdo někoho moc kopl, dědeček zapískal a udělal prstem takhle,“ a cikánka mrkala prstíkem, „a ten, kterej hrál surově, přiběhl a dědeček, jako cikánskej baron, ho přetáhl tou bambusovou holí přes hlavu a fotbalista si držel hlavu a chvíli křičel: ‚Jejejejejej!‘ A když mu otrnulo, hrál dál.“

„Tak to má bejt i u nás na hřištích. A v práci, viď, Gastone,“ řekl mistr.

„Hele, pane, jste vožralej, starejte se vo svý věci, jo!“ zablýskala očima cikánka.

„To je můj mistr,“ představil Gaston.

„To jste vy?“ obrátila cikánka.

„A to je moje… snoubenka,“ řekl Gaston.

„Gastone, Gastone,“ vrtěl hlavou mistr, „vode dneška zase společná aktovka… Vykej mi, tykej mi, jak chceš…, jseš mistr ty, jseš chábr…, já jsem se nikdy na cikánku nezmotal…, jen vo ní snil… Cikánko ty krásná, cikánko malá…,“ zazpíval opile.

Mistr stál na stupátku a ranní větřík mu zvedal řídké vlasy A tramvaj zastavovala.

„Slečno, viděla jste někdy takovýho vola?“ ukázal na sebe a zaklonil se, napřáhl nohu a seskočil.

„Mistře, kde jsi zase lajdal?“ vyklonil se Gaston z tramvaje. „Nemám tě doprovodit domů?“

Mistr zvedl ruce, jako by se vzdával, jako by uznával převahu mládí… Na kopci, když vystoupili z tramvaje, Gaston se zavěsil do cikánky a svěřoval se:

„Víš, ten můj mistr je dobrej, i když moc pije. Ale on už nikoho nemá. Byl ženatej a měl děti, ale když mu odrostly, řekla mu ta jeho ženská, že ty děti nejsou jeho a že vona vod něj vodchází k tomu, s kým ty děti měla, a že mu děkuje za jejich vychování… To mistr, když si na to vzpomene, hladí si hlavu nad pivem, mne si voči, a když mi to dovykládá, voptá se: ‚Slyšel jsi, Gastone, někdy něco takovýho? Já ne. A tohle se muselo stát zrovna mně!‘“

Pak ouvozem vystoupili za město a kráčeli podle plotu cihelny. Pod akátem stál stařík s brokovnicí v prstech.

„Kdo tam?“ optal se.

„To jsem, otče, já,“ zachraplala cikánka.

„Chodějí mi tady syčáci! Stane se neštěstí! Já nikoho na trojí výzvu haltovat nebudu a nasypu mu sekaný volovo rovnou do rypáku!“ mučil se starý hlídač.

„Otče!“ zvolal Gaston. „Vedu cikánečku!“

Stařík došel k plotu, hodil brokovnici na rameno.

„I ty jedna uličnice, už máš dávno spát,“ zvolal, „a co ten tady?“

„To je můj miláček,“ řekla.

„Miláček? A jestlipak ví, jak se jmenuješ, co?“

„To tedy nevím,“ řekl Gaston.

„A už jste se s ní vyspal. To je pořád jak za mejch mladejch let,“ liboval si hlídač a otevřel bránu a vzal Gastona za rameno a pokračoval, „tak se mi to líbí! Jen ale v lásce vytrvat. Já taky, jdu takhle lesní pěšinou do Zvěřínka a potkám ženskou, a nežli jsme došli do vsi, nabídnul jsem jí ruku a vona řekla, že jo. Pak jsme se teprv představili. Dva roky jsme spolu žili na psí knížku, ale pak jsme měli veselku…, ale neslyšeli jste nic?“ strnul hlídač a nohu nechal zvednutou jak ohař.

„Nic,“ zašeptal Gaston.

„To je dobře, protože já víc slyším, než vidím. A tak mám pořád sny, že mě lupiči zafláknou u kasy,“ hovořil stařík a kráčeli růžovou mlhou a modrou trávou.

„Máte těžkou službu, otče,“ řekl Gaston.

„Až moc těžkou,“ vzdychl hlídač, „ale mně to dělá dobře. Ale cikánku jste si namluvil? Tak to jste statečnej člověk. A řeknu vám, že neprohloupíte, jen ji držet pevně na uzdě… a budete mít v domácnosti ráj. Ta moje taky pocházela z vozu…, byla světská. Ale jako manželka?“ mávl rukou. „Ale ty uličnice jedna! Je ti zima, viď? Tak mladej, pojďte, ať vidíte, kde Margit, ta vaše nevěstinka, bude spát.“

„Tak Margit!“ zvolal Gaston. „To tedy je krásný jméno!“

A cikánka se třásla chladem, ale smála se a chraplala. Pak starý hlídač ukázal na hájíček kvetoucích akátů, pod kterými spali v peřinách cikáni, jedni s rukou přes polštář, jako by plavali přes palouček kraula, jiní stočení do klubíčka, další jako by byli zastřeleni. Ale všichni oddychovali zdravým spánkem. Několik dětských hlaviček zdobilo tu cihlářskou noclehárnu kučerami a loknami.

„Támhle mají domky, ale to je jejich, jak přijde léto a horký noci, tak se v baráčku dusí. To víte, horká krev,“ pochichtával se hlídač.

A tam dole se nořila z modrého oparu Praha, elektrické žárovky ještě svítily a ověšovaly město girlandami světel jak cirkus, který zapomněli zhasnout. Petřínská věž ještě zářila červenými varovnými signály a na hromosvodu střešovického komínu svítil rubín, ale tady spali cihlářští dělníci, na které se sypal odkvetlý akát… Cikáni, bývalí nomádi, kteří nedávno přijeli na koleskách a bryčkách do Prahy s náušnicemi a mysliveckými kloboučky, aby vyměnili romantické harcování za obyčejnou práci.

„Já nemůžu pod stromem spát,“ kašlala cikánka, „mně se pořád zdá, jak mi na ksicht padá to kvítí, že mi sedají na hlavu můry anebo že na mě padá sníh,“ poskakovala z nohy na nohu, „Gastone, ahojka! Zejtra budu u Světů. Budu večer stát u skříňky s Fanfánem… anebo víš co, přijdi za mnou k nám, do Židů…, ahojka!“ zvolala a přeskakovala spáče, pak u kvetoucího keře černého bezu ještě zamávala a ty dvě proti sobě sešpendlené zástěry se zhroutily a ona vklouzla pod peřinu k spícím dětem.

„Tak zase půjdeme,“ přešlapoval noční hlídač, „voni tady obcházejí syčáci, který když nemůžou jinak, tak jsou štont se mi ke kase prokopat stropem… Ovšem to bych tady nesměl bejt já! Já, kterej nikoho nehaltuje, ale hned střílí. Tak vida, cikánečku jste si namluvil?“ optal se, ale Gaston se díval, jak z jedné peřiny se vybatolil cikánek v košilce s laclíkem, došel na okraj hájku a kosárkem čural na celou Prahu, která ležela pod kopcem.

„Pozor!“ zvolal starý hlídač a ukázal na chlapečka. „Tohle je možná budoucí prezident… Kdopak to ví!“ a dodal: „Tak vida, cikánečku jste si namluvil! Ale co doma? Co když maminka řekne: ‚Cikánku? Jedině přes mou mrtvolu!‘ Co ji řeknete, he?“

„Řeknu: ‚Tak si lehni, matko, já tě překročím, ta cikánka mě, maminko, postavila na nohy,‘“ řekl Gaston a založil si jednu ruku v bok a díval se do údolí, kde přes bílý most jela tramvaj jak foukací harmonika a v jejích oknech se zatřpytilo jitřní slunce…